<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title type="main">Editorischer Bericht</title>
                        <title type="sub">Ministerialentwurf I 1919</title><principal>
                              <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                        </principal>
                        <funder>
                              <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                              <address>
                                    <street>Sensengasse 1</street>
                                    <postCode>1090 Wien</postCode>
                                    <placeName>
                                          <country>A</country>
                                          <settlement>Wien</settlement>
                                    </placeName>
                              </address>
                        </funder>
                        <respStmt>
                              <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                              <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                              <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                              <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                              </persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                              <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                              </persName>
                        </respStmt>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <publisher>
                              <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for
                                    Digital Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen
                                    Akademie der Wissenschaften</orgName>
                        </publisher>
                        <publisher>
                              <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien.
                                    Institut für Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                        </publisher>
                        <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                        <availability>
                              <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                                    <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY
                                          4.0) License applies to this text.</p>
                                    <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                              </licence>
                        </availability>
                  </publicationStmt>
                  <sourceDesc>
                        <p>born digital, created from docx</p>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                  <abstract>
                        <p>commentary concerning document <ref target="bv_doc_id__32">Ministerialentwurf I 1919</ref></p>
                  </abstract>
                  <creation>
                        <date>2025-04-14</date>
                  </creation>
            </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="2025-04-14" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
      </teiHeader>
      <text type="Editorisch-rechtswissenschaftlicher Kommentar"><body><div xml:id="commentary_section_0" type="editorialChapter">
<head type="main">Editorischer Bericht</head><head type="sub">Ministerialentwurf I 1919</head></div><div xml:id="commentary_section_1" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">1. Bezeichnung und Archivalienbeschreibung</head><table type="editorialTable"><row><cell><hi rend="bold">Langtitel</hi></cell><cell><p>Ministerialentwurf I<hi rend="underline color(5B9BD5)" xml:space="preserve"> aus dem Jahre 1919</hi></p></cell></row><row><cell><hi rend="bold">Kurztitel</hi></cell><cell>Ministerialentwurf I 1919</cell></row><row><cell><hi rend="bold">Benennungs-konkordanz</hi></cell><cell>Referentenentwurf (Kelsen/Froehlich/Merkl, Verfassungsgesetze der Republik Österreich – Teil 5(1922) S.53-62 = HKW 8, S.90-103; Entwurf Mayr (Schmitz, Die Vorentwürfe Hans Kelsens für die Österreichische Bundesverfasung, Bd. 6: Schriftenreihe des Hans Kelsen Instituts, Wien 1981, 71-78); Entwurf Kelsen VII (Georg Schmitz, Karl Renners Briefe aus St. Germain und ihre rechtspolitischen Folgen, Wien 1991)<hi rend="background(yellow)">#</hi>. </cell></row><row><cell><hi rend="bold">Archivalische Hauptfundstelle</hi></cell><cell>ÖStA, AdR, Büro Seitz, Karton 8</cell></row><row><cell><hi rend="bold">Weitere archivalische Fundstellen</hi></cell><cell>Keine</cell></row><row><cell><hi rend="bold">Beschreibung</hi></cell><cell><p>Titel: keiner (laut Umschlagbogen)</p><p>Typ: Typoskript, zahlreichen Anmerkungen und Korrekturen verschiedener Bearbeiter mit Bleistift bzw. rotem Buntstift</p><p>Zustand: gut</p><p>Umfang: 187 Seiten</p></cell></row><row><cell><hi rend="bold">Verfasser</hi></cell><cell>Verfassungsabteilung der Staatskanzlei (unter Mitarbeit Hans Kelsens)</cell></row><row><cell><hi rend="bold">Zeitliche Einordnung</hi></cell><cell>Zwischen November 1919 und Jänner 1920.</cell></row></table></div><div xml:id="commentary_section_2" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">2. Allgemeine Beschreibung</head><div xml:id="commentary_section_2_1" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">2.1. Entstehungsgeschichte</head><p>Unmittelbar nach Ausarbeitung des chronologisch jüngsten Kelsen-Entwurfs (<ref target="https://b-vg.acdh.oeaw.ac.at/bv_doc_id__6.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on">Kelsen-Entwurf VI 1919</ref>) dürfte im Herbst 1919 auch die Staatskanzlei mit der Ausarbeitung eines eigenen Verfassungsentwurfs begonnen haben. Dieser Verfassungsentwurf der Staatskanzlei wird im Folgenden in seiner ursprünglichen (nicht erhaltenen) Fassung von Oktober/November 1919 als Referentenentwurf 1919 und in seiner endgültigen (hier edierten) Fassung als Ministerialentwurf I 1919 bezeichnet.</p><p>Wann der spätere Ministerialentwurf I 1919 das erste Mal in den Quellen Erwähnung findet, ist unklar. In der zwischenamtlichen Sitzung vom 11. Oktober 1919 berichtete <ref target="https://doi.org/10.1553/0x0028415b">Karl Renner</ref> von mehreren Verfassungsentwürfen, die der Gesetzgebungsdienst der Staatskanzlei ausgearbeitet hatte und bald den Staatsämtern und danach den Landesregierungen zur Stellungnahme vorgelegt werden sollten.<note xml:id="xmlid__ftn1" type="footnote"><p type="footnote_text"> ÖStA, AVA, JM I-VI-1 Kt.1816, Bericht zwischenamtliche Sitzung vom 11.10.1919.</p></note> Dabei dürfte der Staatskanzler jedoch von den Kelsen-Entwürfe 1919 (Kelsen-Entwurf I 1919 und Kelsen-Entwurf IV 1919 dürften als ein Entwurf gewertet worden sein) gesprochen haben und noch nicht vom Referentenentwurf 1919.</p><p><hi rend="color(212121)" xml:space="preserve">Die sohin ohnehin schwer rekonstruierbare Chronologie der einzelnen Verfassungsentwürfe </hi><ref target="https://doi.org/10.1553/0x0028326e">untereinander</ref><hi rend="color(212121)" xml:space="preserve"> wird durch die divergierenden internen Bezeichnungen des Staatssekretärs Michael Mayrs und Karl Renners weiter verkompliziert:  In seinem Brief an Staatssekretär Mayr vom 5. Februar 1920 spricht Renner von einem „Entwurf 5 der Staatskanzlei, der nunmehr durch die Änderungen von Mayr zu Entwurf 6 werden würde.“ Geht man davon aus dass</hi> <ref target="https://b-vg.acdh.oeaw.ac.at/bv_doc_id__1.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on">Kelsen-Entwurf I 1919</ref><hi rend="color(212121)" xml:space="preserve"> und </hi><ref target="https://b-vg.acdh.oeaw.ac.at/bv_doc_id__4.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on">Kelsen Entwurf IV 1919</ref><hi rend="color(212121)" xml:space="preserve"> als ein und derselbe Entwurf angesehen wurden, so legt das nahe, dass mit Entwurf 5 der Staatskanzlei der Ministerialentwurf I 1919 gemeint ist. Der </hi><ref target="https://b-vg.acdh.oeaw.ac.at/bv_doc_id__5.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on">Kelsen-Entwurf V 1919</ref><hi rend="color(212121)" xml:space="preserve"> oder, was wahrscheinlicher ist VI 1919 und der Referentenentwurf, als eine Vorversion von Ministerialentwurf I 1919 - bzw. letztendlich auch der Ministerialentwurf I 1919 - dürfte von Renner kollektiv als "Entwurf 5 der Staatskanzlei" bezeichnet worden sein.</hi><note xml:id="xmlid__ftn2" type="footnote"><p type="footnote_text"> <ref target="https://www.oesta.gv.at/dam/jcr:eda0adb5-c76a-4ebf-963c-aae288ed759e/AT-OeStA_AdR-MRang-MR-1.-Rep.-KRP-146.pdf">Kabinettsprotokoll Nr. 146 vom 10.Februar 1920</ref>, ÖStA, StKzl., Kabinettsratsprotokolle Kt. 20, Kabinettsratsprotokolle 10.2.1920, S.32,</p></note> </p><p><hi rend="color(212121)"><lb/>Wie Renner dürfte auch Staatssekretär Mayr von vier Kelsen-Entwürfen und einem von der Staatskanzlei weiterentwickelten Kelsen-Entwurf ausgegangen sein. Anders als Renner scheint Mayr aber zwischen dem Referentenentwurf als Vorversion des Ministerialentwurfs und dem eigentlichen Ministerialentwurf I 1919  unterschieden haben:  Wie aus Mayrs Ausführungen</hi><note xml:id="xmlid__ftn3" type="footnote"><p type="footnote_text"> Mayr gab an, <hi rend="color(212121)">"Entwurf 5" als Grundlage für die Ländergespräche verwendet zu haben. (</hi>Ebd.32.)</p></note><hi rend="color(212121)" xml:space="preserve"> in der Kabinettsratssitzung am 10. 2. 1920 hervorgeht, betrachtete offenbar auch Mayr, ähnlich wie Rennen, einen der Kelsen-Entwürfe 1919 als keinen eigenständigen Entwurf, allerdings dürfte Mayr – aus welchen Gründen auch immer - den Referentenentwurf, eigentlich eine bloße Vorversion des Ministerialentwurfs I 1919, als eigenständigen Entwurf betrachtet und diesen als Entwurf 5 der Staatskanzlei bezeichnet haben. Den teilweise auf Basis der Ländergespräche sowie der zum Teil bereits eingegangenen Stellungnahmen der Staatsämter zur Kompetenzverteilung erstellten Ministerialentwurf I 1919 betrachtete Mayr wiederum ebenfalls als eigenständige Arbeit, die er als "Entwurf 6" der Staatskanzlei bezeichnete. Dieser Entwurf 6 war seinen Ausführungen in der Kabinettsratssitzung zufolge zwar noch nicht fertiggestellt, er habe ihn jedoch gemeinsam mit anderem Material - gemeint sind hier wohl seine Aufzeichnungen aus den Länderbesprechungen - verwendet, um seinen eigenen Entwurf zu erstellen. Bei dieser Arbeit handelte es sich dann um den </hi><ref target="https://b-vg.acdh.oeaw.ac.at/bv_doc_id__5.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on">Entwurf Mayr I 1920</ref><hi rend="color(212121)" xml:space="preserve">. </hi><note xml:id="xmlid__ftn4" type="footnote"><p type="footnote_text"> Ebd. 36.</p></note></p><p><ref target="https://www.parlament.gv.at/person/274">Ermacora</ref> berichtet von einem Schreiben<note xml:id="xmlid__ftn5" type="footnote"><p type="footnote_text"> Das erwähnte Schreiben konnte im von Ermacora angegebenen Archiv (er gibt als Quelle lediglich das AVA an, nennt jedoch weder eine genaue Bestandsbezeichnung noch eine Aktenzahl) nicht aufgefunden werden, es ist anzunehmen, dass es verschollen ist.</p></note> der Staatskanzlei an den Parlamentspräsidenten Karl Seitz vom 17. November 1919, mit welchem Seitz ein Verfassungsentwurf der Staatskanzlei übermittelt wurde.<note xml:id="xmlid__ftn6" type="footnote"><p type="footnote_text"> Felix Ermacora (Hrsg.), Die Entstehung der Bundesverfassung 1920, Bd.4: Sammlung der Entwürfe zur Staats- bzw. Bundesverfassung, Wien 1990, 244. </p></note> Der im Schreiben erwähnte Verfassungsentwurf sei allerdings nicht im Akt enthalten gewesen, schreibt Ermacora.<note xml:id="xmlid__ftn7" type="footnote"><p type="footnote_text"> Ebd.</p></note> Ob dem Schreiben an Seitz tatsächlich der Referentenentwurf 1919 oder einer der Kelsen-Entwürfe 1919 beigeschlossen war, ist unklar. Es wäre aber durchaus denkbar, dass es sich dabei um den Referentenentwurf 1919 handelte, zumal dieser Mitte November 1919 aller Wahrscheinlichkeit nach bereits in einer Urfassung vorlag. Unklar ist allerdings, welche Form der Entwurf zum damaligen Zeitpunkt hatte (bloßes Konzept oder vollständig ausformulierter, chronologisch durchnummerierter Verfassungsentwurf). Erhalten ist in den Archivbeständen lediglich ein undatiertes Dokument mit der Bezeichnung „Übersicht über die grundlegenden Fragen des Bundesstaatsproblems samt einer unverbindlichen Zusammenstellung von eventuellen Richtlinien für die Lösung dieser Frage“,<note xml:id="xmlid__ftn8" type="footnote"><p type="footnote_text"> Übersicht über die grundlegenden Fragen des Bundesstaatsproblems samt einer unverbindlichen Zusammenstellung von eventuellen Richtlinien für die Lösung dieser Frage, ÖStA, AdR, St.K. Kt.250, Mappe 8, undatiert.</p></note> bei der es sich um eine inhaltliche Zusammenfassung des Referententwurfes 1919 handeln dürfte. Wenn diese Annahme zutreffend ist, war der Referentenentwurf 1919 – im Gegensatz zum späteren Ministerialentwurf I 1919 – eine bloße Synthese dreier Kelsen-Entwürfe. Den Ausführungen in der Übersicht zufolge entsprach er hinsichtlich Gliederung und Inhalt weitgehend <ref target="https://b-vg.acdh.oeaw.ac.at/bv_doc_id__2.html?comment_toggler=on&amp;correction_toggler=on">Kelsen-Entwurf II 1919</ref>, der um einige Bestimmungen der Kelsen-Entwürfe III und VI ergänzt worden war.<note xml:id="xmlid__ftn9" type="footnote"><p type="footnote_text"> Editorischer Bericht, HKW 8,536.</p></note> </p><p>Auch wenn davon auszugehen ist, dass bereits Mitte November 1919 eine Erstversion des Ministerialentwurfs I 1919 in Form des Referentenentwurfs 1919 vorlag, so wurde dieser wohl als bloße Arbeitsfassung angesehen und bis auf weiteres unter Verschluss gehalten. Der Hauptgrund dafür dürfte wohl darin gelegen haben, dass der Gesetzgebungsdienst der Staatskanzlei noch auf die Rückmeldungen der Staatsämter über die geplante Kompetenzverteilung zwischen Bund und Ländern<note xml:id="xmlid__ftn10" type="footnote"><p type="footnote_text"> Im September und Oktober 1919 war von der Staatskanzlei ein „Frageschema“ über die zukünftige Kompetenzverteilung zwischen Bund und Länder ausgearbeitet und am 16.Oktober mit der Bitte um rasche Rückmeldung an die bestehenden Staatsämter übermittelt worden. ÖStA, AdR, St.K. Kt.48, Zl. 3236/6 ex 1919.</p></note> wartete und nach Auswertung der Ergebnisse noch eine Anpassung der Kompetenztatbestände vorzunehmen beabsichtigte. </p><p>Letzteres wird auch durch die Amtsveranlassung der Staatskanzlei vom 16. November 1919<note xml:id="xmlid__ftn11" type="footnote"><p type="footnote_text"> ÖStA, AdR, St.K., Kt.48, Amtsveranlassung vom 16.11.1919 über die „Vorbereitung der Staatsämter für den Entwurf einer österreichischen Bundesverfassung-Stand 15.11.1919“.</p></note> bestätigt, in der ausgeführt wird, dass „…ein Verfassungsentwurf, der den Vorarbeiten der Staatsämter zugrunde gelegt werden könnte, derzeit noch nicht bestehe.“<note xml:id="xmlid__ftn12" type="footnote"><p type="footnote_text"> ÖStA, AdR, St.K., Kt.48, Amtsveranlassung vom 16.11.1919, S. 6.</p></note> </p><p>Dass der Verfassungsentwurf der Staatskanzlei, solange die Rückmeldung der Staatsämter hinsichtlich der Kompetenzverteilung zwischen Bund und Länder nicht ausgewertet waren, nicht finalisiert werden konnte, dürfte auch der Grund dafür gewesen sein, weshalb in der zwischenamtlichen Sitzung vom 22. November 1919 jener Verfassungsentwurf, über den Hans Kelsen referierte, dem Bericht des Vertreters des Justizministeriums MR Dr. Rudolf Hermann zufolge, ausgeteilt und nach der Besprechung gleich wieder eingesammelt wurde.<note xml:id="xmlid__ftn13" type="footnote"><p type="footnote_text"> ÖStA, AVA, JM I-VI-1 Kt.1816, Bericht zwischenamtliche Sitzung vom 22.11.1919.</p></note> Aus dem Bericht des Vertreters des Justizministeriums<note xml:id="xmlid__ftn14" type="footnote"><p type="footnote_text"> Ebd.</p></note> ergibt sich, dass es sich bei dem in der zwischenamtlichen Sitzung ausgeteilten Entwurf um den Kelsen-Entwurf III 1919 gehandelt haben dürfte, zumal die in seinem Bericht erwähnten Bestimmungen sowohl in ihrer Nummerierung als auch Inhalt ausschließlich jenen des Kelsen-Entwurf III 1919 entsprechen. Besprochen wurde den Aufzeichnungen des Vertreters des Justizministeriums zufolge auch die Frage der Stellung des Bundespräsidenten, wobei die im Rahmen der Sitzung besprochene Regelung, dass der Präsident des Abgeordnetenhauses des Parlaments zugleich auch das Amt des Staatsoberhauptes bekleiden sollte, in dieser Form nur in Kelsen-Entwurf VI 1919 zu finden ist.<note xml:id="xmlid__ftn15" type="footnote"><p type="footnote_text"> Olechowski, Hans Kelsen, Biographie eines Rechtswissenschaftlers (Tübingen 2021) 281, wonach die Bestimmungen über den Bundespräsidenten eher Entwurf VI entsprachen.</p></note> Es ist jedoch nicht klar, ob im Rahmen der Sitzung die entsprechenden Teile dieses Entwurfs ebenfalls ausgeteilt wurden oder die Frage nur mündlich erläutert wurde.</p><p>Nachdem am 1. Dezember 1919 als letzte der Stellungnahmen der Staatsämter zur Frage der Kompetenzverteilung zwischen Bund und Ländern jene des Staatsamtes für Finanzen rückübermittelt worden war, dürfte der Ministerialentwurf I 1919 im Dezember 1919 finalisiert worden sein.</p><p>Am 18. Dezember 1919 begann Staatssekretär Michael Mayr die Verfassungsgespräche mit den Ländern in Salzburg<note xml:id="xmlid__ftn16" type="footnote"><p type="footnote_text"> Protokoll über den Verlauf der Sitzung des Salzburger Landesrates vom 18. Dezember 1919, ÖStA, AdR, St.K., Kt.48, Zl. 102/35 ex 1919.</p></note>: Die Bemerkung in Kelsen/Froehlich/Merkl, Mayr habe zu diesem Zweck „auf Grund interner Beratungen in der Staatskanzlei einen der bereits ausgearbeiteten Entwürfe ausgewählt und ihn nach gewissen Modifikationen zur Grundlage der Verhandlungen, die er mit den politischen Parteien der einzelnen Länder führen wollte, gemacht“<note xml:id="xmlid__ftn17" type="footnote"><p type="footnote_text"> Kelsen/Froehlich/Merkl, Verfassungsgesetze der Republik Österreich – Teil 5(1922) (Anm. 4), S.56 = HKW 8, S.25-502(95)</p></note>, deuten zwar unmissverständlich auf den Ministerialentwurf I 1919 (bzw. eine Vorversion davon) als Grundlage für die Gespräche Mayrs in den Ländern hin, doch trifft dies – jedenfalls auf die Gespräche in Salzburg und aller Wahrscheinlichkeit nach auch auf die übrigen Gespräche mit den Ländern<note xml:id="xmlid__ftn18" type="footnote"><p type="footnote_text"> Siehe dazu auch: Protokolle der Verfassungsgespräche Mayrs in den Ländern, ÖStA, St.K. Kt.251, Folder „Die Länder und die Staatsverfassung“, 7 Protokolle; sowie „Aufzeichnungen über die Ergebnisse der Besprechung Mayrs mit den Ländern“ v.3.2.1920 (Protokoll über die Gespräche in Wien 22.1.1920 und Vorarlberg 25.1.1920) ÖStA, Kt.48; 102/45.</p></note> – dennoch nicht (wörtlich) zu, denn wie wir aufgrund des Protokolls<note xml:id="xmlid__ftn19" type="footnote"><p type="footnote_text"> (Nachträgliche) Aufzeichnung über die Gespräche Staatssekretär Michael Mayr zw. 18 und 31.Jänner 1920 in der Verfassungsfrage v. 7. Februar 1920. ÖStA, AdR, St.K., Kt.48, Zl. 102/48 ex 1920.</p></note> über das Verfassungsgespräch mit der Salzburger Landesregierung wissen, gab es in Salzburg gar keine Tischvorlage. Vielmehr dürfte sich Michael Mayr sowohl in Salzburg, als höchstwahrscheinlich auch bei den übrigen Ländergesprächen, der bereits genannten „Übersicht über die grundlegenden Fragen des Bundesproblems samt einer unverbindlichen Zusammenstellung von eventuellen Richtlinien für die Lösung dieser Frage“<note xml:id="xmlid__ftn20" type="footnote"><p type="footnote_text"> Übersicht über die grundlegenden Fragen des Bundesstaatsproblems samt einer unverbindlichen Zusammenstellung von eventuellen Richtlinien für die Lösung dieser Frage (ÖStA, AdR, St.K. Kt.250, undatiert.) (Ebenso abgedruckt in: Felix Ermacora, Die Entstehung der Bundesverfassung 1920, Bd.2: Dokumente der Staatskanzleiüber allgemeine Fragen der Verfassungsreform, Wien 1989, S.94-101.)</p></note> als Gesprächsleitfaden bedient haben.<note xml:id="xmlid__ftn21" type="footnote"><p type="footnote_text"> Das eben Erörterte gilt auch für die Bemerkung im Kabinettsprotokoll vom 10.Februar 1920, in welchem davon die Rede ist, dass Mayr für die Verfassungsgespräche in den Ländern in Absprache mit der Regierung den Verfassungsentwurf 5. der Staatskanzlei auswählte. (ÖStA, StKzl. Kabinettsratsprotokolle Kt. 20 Kabinettsratsprotokolle 10.2.1920, TOP 15 [insbesondere das Stenogramm]). Dass der Ministerialentwurf offenkundig auch als 5. Entwurf der Staatskanzlei bezeichnet wurde, ergibt sich auch aus dem Schreiben Karl Renners an Michael Mayrs vom 5. Februar 1920 ÖStA, NL Mayr E1707, Mappe 2.</p></note></p><p>Dies deutet darauf hin, dass der Ministerialentwurf I 1919 auch Mitte Dezember 1919 entweder noch nicht fertig ausgearbeitet war oder aber man ihn vorerst noch unter Verschluss halten wollte.<note xml:id="xmlid__ftn22" type="footnote"><p type="footnote_text"> Eine Gegenüberstellung der einzelnen Themengebiete und deren Formulierungen im „Überblick“ mit jenen des Ministerialentwurfs I 1919 in seiner Endfassung ergibt, dass der Ministerialentwurf keineswegs der Übersicht zugrunde gelegen sein kann, da es in einigen Punkten zu Abweichungen kommt und Bestimmungen enthalten sind, die so nur in den Kelsen-Entwürfen enthalten waren.</p></note></p><p>Das einzige bekannte Exemplar des Ministerialentwurfs I 1919 wurde mit einigen handschriftlichen Ausbesserungen und Änderungswünschen versehen mit Schreiben vom 7. Februar 1920 an Karl Seitz übermittelt.<note xml:id="xmlid__ftn23" type="footnote"><p type="footnote_text"> Schreiben Mayr an Seitz, 7. Februar 1920, ÖStA, AdR, Büro Seitz, Karton 8.</p></note> </p><p>Folglich ist das Einzige, was wir gesichert wissen, dass der Ministerialentwurf I 1919 am 7.Februar 1920 mit handschriftlichen Ausbesserungen versehen vorlag und sohin vor dem 7.Februar 1920 entstanden sein muss.</p><p>Aufgrund der sich aus einem Textvergleich mit Mayr I 1920 ergebenden Tatsache, dass der Ministerialentwurf I 1919 die Grundlage für Mayr I 1920 („Privatentwurf Mayr“), also jenen Entwurf, den Michael Mayr nach seiner Rückkehr von den Ländergesprächen nach Wien gemeinsam mit Kelsen und Mitarbeitern der Staatskanzlei verfasste, bildete,<note xml:id="xmlid__ftn24" type="footnote"><p type="footnote_text"> So auch Olechowski, Der Beitrag Hans Kelsens zur Österreichischen Bundesverfassung, in: Walter/Ogris/Olechowski (Hrsg) Hans Kelsen-Leben-Werk-Wirksamkeit (Wien 2009) 211-230 (223), der in Unkenntnis des Ministerialentwurfs I 1919 von einem siebenten, bis dato unbekannten Kelsen-Entwurf ausging.</p></note> ist davon auszugehen, dass der Ministerialentwurf I 1919 spätestens Mitte Jänner 1920 vorgelegen sein muss, zumal sich Mayr I 1920 seinerseits am 9.Februar 1920 bereits in Druck befand.<note xml:id="xmlid__ftn25" type="footnote"><p type="footnote_text"> (Nachträgliche Aufzeichnung) vom 7.Februar 1920 über die von Michael Mayr zwischen 19.-31.Jänner 1920 geführten Gespräche zur Verfassungsfrage, AdR, St.K., Kt.48, 102/48. Mayr hatte seinen Entwurf (Mayr I 1920) offenbar Ende Jänner bzw. Anfang Februar 1920 an Staatskanzler Renner zur Prüfung übersendet, was Letzterer in einem Schreiben an Mayr vom 5. Februar 1920 bestätigte. In diesem Schreiben bezeichnete Renner das ihm übersendete Dokument als „Entwurf 6“. ÖStA, AVA, Nachlass Mayr E1707, Mappe 2. Nach der Prüfung durch Renner ging Mayr I 1920 offenbar am 9. Februar 1920 in Druck und wurde am folgenden Tag von der „Reichspost“ auszugsweise veröffentlicht. <ref target="https://anno.onb.ac.at/cgi-content/anno?aid=rpt&amp;datum=19200210&amp;seite=1&amp;zoom=33">Reichspost, 10. Februar 1920 (Morgenausgabe), S. 1–4.</ref></p></note></p></div><div xml:id="commentary_section_2_2" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">2.2. Inhaltliches</head><p>Der Ministerialentwurf I 1919 besteht aus insgesamt 167 Artikel und ist wie die Kelsen-Entwürfe in sieben Abschnitte untergliedert. Er entspricht in Aufbau und Gliederung Kelsen-Entwurf II 1919. Die unterschiedliche Länge (Kelsen-Entwurf II enthält 170 Artikel, der Ministerialenwurf I 1919 besteht aus 167 Artikeln) liegt vor allem in den erweiterten Ausführungen des ersten Teils („Allgemeine Bestimmungen“) insbesondere der Hinzufügung von Bestimmungen über Staatswappen und Flagge, sowie in der ausführlichen Darstellung der Kompetenztatbestände im Ministerialentwurf I 1919. </p><p>Obwohl der Ministerialentwurf I 1919 auch inhaltlich einige Bestimmungen aus Kelsen-Entwurf II und Kelsen VI (bzgl. Bundespräsidenten) übernimmt, weist er dennoch die größere Gemeinsamkeit mit dem Kelsen-Entwurf III, insbesondere hinsichtlich der Bestimmungen über den Bundesrat, auf.</p><p>In Aufbau und Struktur den Kelsen-Entwürfen entsprechend, in einigen Punkten aber bereits inhaltlich von ihnen abweichend (Staatszeichen und Wappen, Kompetenztatbestände, Verwaltungsgerichtsbarkeit, etc.) kann der Ministerialentwurf I 1919 als ein Übergangsprodukt zwischen den Kelsen-Entwürfen und Mayr I 1920 angesehen werden, das allerdings die im Zuge der von Staatssekretär Michael Mayr mit den Ländern geführten Gespräche vorgebrachten Desiderien und Einwände letzterer in der Verfassungsfrage noch nicht berücksichtigte.</p></div></div><div xml:id="commentary_section_3" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3. Kommentierung der einzelnen Bestimmungen</head><div xml:id="commentary_section_3_1" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.1 Allgemeine Bestimmungen (Art 1–17)</head><p>Der Teil „Allgemeine Bestimmungen“ (Art.1-17) des Ministerialentwurfs I 1919 entspricht über weite Strecken den ersten Teil („Allgemeine Bestimmungen“) von Kelsen-Entwurf II und Kelsen-Entwurf III 1919, auch wenn einige der Formulierungen im Ministerialentwurf I 1919 abweichen. (Vgl. Art. 1 Ministerialentwurf I 1919: „.Die Republik Österreich ist ein freier Bundesstaat […]“ Art.1 Kelsen-Entwurf II 1919: „[…] ein freier Bund der selbstständigen Länder […]“) </p><p>Wie die Kelsen-Entwürfe verfügt auch der Ministerialentwurf I 1919 (noch) über keine Präambel. </p><p>Neu, da in keinem der sechs Kelsen-Entwürfe enthalten, ist Art.3 Abs.3 des Ministerialentwurf I 1919 („Das Bundesgebiet steht unter dem Schutz des Bundes“), Art. 8 über die Flagge der Republik, Art. 9 über das Staatswappen und Art.10, der die Behörden und Ämter im Rahmen ihres Wirkungskreises zur wechselseitigen Hilfeleistung verpflichtet. Art.11 bis Art.14 betreffend die Kompetenzverteilung zwischen Bund- und Ländern, sie bauen zwar an manchen Stellen auf den diesbezüglichen Bestimmungen des Kelsen-Entwurf III auf, gehen aber weit über die Regelungen in den Kelsen-Entwürfen hinaus, zumal sie offensichtlich auch die „Rückmeldungen“ der Staatsämter hinsichtlich der Kompetenzverteilung berücksichtigen.<note xml:id="xmlid__ftn26" type="footnote"><p type="footnote_text"> Die Stellungnahmen der Staatsämter zu dem von der Staatskanzlei im Oktober 1919 ausgesendeten Frageschema liegen geschlossen ein in: Äußerungen zur Bundesstaatsreform, ÖStA, St.K., Kt.48, Zl. 3236/36 ex 1919.</p></note> (In Art.13 ist nunmehr ein Verordnungsrecht für den Bund vorgesehen, Art.14 sieht die Rahmengesetzgebung des Bundes in den aufgezählten Bereichen wie etwa zwischen Schule und Kirche vor, etc.)</p><p>Im Ministerialentwurf I 1919 neu hinzugekommen ist fernen Art.15a (Bund als Träger von privaten Rechten und Pflichten) und Art.17, der festlegt, dass die anerkannten Regeln des Völkerrechts als bindende Bestandteile des Bundesrechts gelten.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_2" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.2 Zweiter Abschnitt. Die Gesetzgebung des Bundes (Art 18–50)</head><p>Der Zweite Abschnitt („Die Gesetzgebung des Bundes“) untergliedert sich wie Kelsen-Entwurf II 1919 in die Unterabschnitte: „Der Bundestag“ (Art.18-Art.28), „Der Bundesrat“ (Art.29-32), „Der Weg der Bundesgesetzgebung“ (Art.33-Art.44), die „Stellung der Mitglieder des Bundestages und des Bundesrates“ (Art.45-47) und die „Stellung der Bundesregierung in Bundestag und Bundesrat“ (Art.48-50).</p><p>Hinsichtlich der Bestimmungen über den Bundestag gibt es nur geringfügige Abweichungen gegenüber Kelsen-Entwurf III 1919 (Art.12-23), hauptsächlich in Bezug auf einzelne Formulierungen und im Aufbau einzelner Artikel. Insbesondere entspricht Art.18 Ministerialentwurf I 1919 Art. 12 Kelsen-Entwurf III 1919 und weicht von Art.12 Kelsen-Entwurf II 1919 ab.</p><p>Neu im Ministerialentwurf I 1919 ist, dass bei Vertagung des Bundestages die Wiedereinberufung durch den Bundespräsidenten zu erfolgen hat (Art.24), was so weder in Kelsen-Entwurf II noch in Kelsen-Entwurf III, in beiden Entwürfen Art. 18, vorgesehen war.</p><p>Was die Bestimmungen über den Bundesrat betrifft, so scheint sich der Ministerialentwurf wahlweise an Kelsen-Entwurf II und Kelsen-Entwurf III 1919 zu orientieren. So orientiert sich der Ministerialentwurf I 1919 hinsichtlich der Zusammensetzung des Bundesrates etwa an Art.59 Kelsen-Entwurf III 1919, während Art.30 des Ministerialentwurfs wiederum Art. 24 Kelsen-Entwurf II 1919 entspricht.</p><p>Im Zweifel folgt der Ministerialentwurf I 1919 jedoch hinsichtlich der Bestimmungen über den Bundesrat dem Kelsen-Entwurf III 1919 (vgl. Art. 41 Ministerialentwurf I 1919 mit Art. 34 Kelsen-Entwurf III 1919; Art. 35 Ministerialentwurf I 1919 mit Art. 28 Kelsen-Entwurf III 1919; Art. 41 Ministerialentwurf I 1919 mit Art. 34 Kelsen-Entwurf III 1919)</p><p>Der Unterabschnitt „Der Weg der Bundesgesetzgebung“ (Ministerialentwurf I 1919 Art.33-Art.44) orientiert sich zwar grundsätzlich an den Bestimmungen des Kelsen-Entwurf III 1919, die wiederum über weite Strecken ihrerseits denen des Kelsen-Entwurf II entsprechen, doch kennt der Ministerialentwurf anders als noch die Kelsen-Entwürfe insgesamt, die Gesetzesinitiative durch das Volksbegehren (Art.33 Abs.2 Ministerialentwurf I 1919). Eine solche war jedoch zuvor bereits im CS I 1919 vorgesehen gewesen (Art.23 CS I 1919), was nahelegt, dass auch der CS I 1919 bei der Erstellung des Ministerialentwurfs I 1919, zumindest in gewissen Punkten, herangezogen wurde. Auch in Art.44 Abs.4 weicht der Ministerialentwurf mit der Möglichkeit einer Art vom Bundespräsidenten zu beurkundenden „Beharrungsbeschluss“ von den Kelsen-Entwürfen (vgl. Art. 36 Kelsen-Entwurf II 1919) ab.</p><p>Was die Stellung der Mitglieder des Bundestages und des Bundesrates (Ministerialentwurf Art.45-Art. 50) betrifft, so entsprechen die Regelungen über weite Strecken jenen der Kelsen-Entwurf II und III 1919, wobei die Formulierungen und Quorren in einigen Bestimmungen abweichen.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_3" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.3 Dritter Abschnitt. Vollziehung des Bundes (Art.51–84)</head><p>Der Dritte Abschnitt („Vollziehung des Bundes“) untergliedert sich wie Kelsen-Entwurf II 1919 in die beiden Unterabschnitte: „Die Regierungsgewalt des Bundes“ (Art.51-Art.72) (in diesem Abschnitt wird der Bundespräsident, die Bundesregierung und das Bundesheer behandelt) und „Die Gerichtsbarkeit des Bundes“(Art.73-84).</p><p>Hinsichtlich der Ernennung des Bundespräsidenten sind die maßgeblichen Artikel in dem Entwurf in zwei Ausführungen enthalten. In der 1.Variante wird die Regelung des Kelsen-Entwurfes VI 1919 Art.37 Abs.1 übernommen: Dementsprechend führt der Präsident des Bundestages in Ausübung der ihm durch die Verfassung übertragenen Funktionen der Regierungs- und Vollzugsgewalt den Titel Bundespräsident. Die Regelungen über die Stellvertretung des Art.37 Abs.2 Kelsen-Entwurf VI 1919 werden im Ministerialentwurf I 1919 weggelassen, was jedoch ein redaktionelles Versehen gewesen sein dürfte, zumal Art.56 Ministerialentwurf I 1919 festlegt, dass wenn der Bundespräsident verhindert ist, seine Funktion auf seinen ersten Stellvertreter übergeht. Die übrigen Regelungen in der ersten Variante orientieren sich an jenes des Kelsen-Entwurf III 1919.</p><p>Die Regelungen über den Bundespräsidenten in der 2.Variante entsprechen über weite Strecken jene des Kelsen-Entwurf V 1919, der eine Wahl des Bundespräsidenten durch das Volk vorsieht.</p><p>Neu im Ministerialentwurf ist, dass nunmehr nicht mehr –wie noch in den Kelsen-Entwürfen – von Staatssekretären sondern bereits von Bundesministern die Rede ist (Art.53 Abs.3 Ministerialentwurf I 1919). Ferner obliegt die Ernennung von Landesbeamten im Ministerialentwurf bereits nicht mehr dem Bundespräsidenten.</p><p>Hinsichtlich der Bundesregierung folgt der Ministerialentwurf neuerlich den Regelungen des Kelsen-Entwurf III 1919. Neu ist aber der letzte Satz in Art.60 Abs.1 Ministerialentwurf I 1919, der festlegt dass nur wer zum Bundestag wählbar ist, in die Bundesregierung gewählt werden kann. Der Bundesamtsdirektor (Art.69 Kelsen-Entwurf III 1919) wird im Ministerialentwurf I 1919 zum Ministerialdirektor (Art.67 Ministerialentwurf I 1919).</p><p>Zahlreiche Neuerungen gegenüber den Kelsen-Entwürfen gibt es im Bezug auf das Bundesheer: Art.68 Ministerialentwurf I 1919 definiert das Bundesheer als Berufsheer, welches gemäß Art.66 auch zum Schutze der verfassungsmäßigen Einrichtungen und zur Hilfeleistung bei Elementarereignissen und Unglücksfällen berufen ist. Anders als in den Kelsen-Entwürfen, indenen die Bundesregierung über das Bundesheer verfügt, verfügt gemäß Art. 70 Ministerialentwurf I 1919 der Bundestag über das Bundesheer. Auch Art.71 des Ministerialentwurf I 1919 hat in den Kelsen-Entwürfen keine Entsprechung.</p><p>Der Unterabschnitt „Die Gerichtsbarkeit des Bundes“ entspricht großteils dem gleichlautenden Abschnitt der Kelsen-Entwürfe II bzw. III 1919. </p><p>Abweichungen gibt es in Bezug auf die Todesstrafe (Kelsen-Entwurf II/III 1919 Art.77/69: „Die Todesstrafe ist abgeschafft.“ Art.75 Ministerialentwurf I 1919: „Die Todesstrafe ist im ordentlichen Verfahren abgeschafft.“), Art.73 letzter Absatz des Ministerialentwurfs, wonach für Verfahren wegen Delikte gegen das Völkerrecht der Verfassungsgericht zuständig ist, ist neu. Eine weitere Abweichung gibt es in Bezug auf Art. 77 Ministerialentwurf I 1919 („…mit Ausschluss der Justizverwaltungssachen“; Kelsen-Entwurf III 1919 Art.71: „…einschließlich der Justizverwaltungssachen“). In Hinblick auf die Anrufung des Verfassungsgerichtshofes stellt Art.76 Ministerialentwurf I 1919 nunmehr explizit klar, dass das Verfahren bei Anrufung der Verfassungsgerichtshofes zu unterbrechen ist. (Vgl. Kelsen-Entwurf II Art.81). Während die Kelsen-Entwürfe (vgl. Kelsen-Entwurf III 1919 Art.76) auch bei durch den Inhalt einer Druckschrift verübten Verbrechen/Vergehen die Zuständigkeit von Geschworenen vorsehen, unterliegen diese im Ministerialentwurf I 1919 nicht mehr der Geschworenengerichtsbarkeit (Art.81). Auch wird in den Kelsen-Entwürfen noch das Obersten Bundesgericht als oberste Instanz in Zivil- und Strafrechtssachen genannt (vgl.Art.85 Kelsen-Entwurf II 1919), der Ministerialentwurf I 1919 bezeichnet diesen nunmehr als Obersten Gerichtshof (Art.79). War die Staatsanwaltschaft in den Kelsen-Entwürfen noch eine Verwaltungsbehörde (vgl. Art.87 Kelsen-Entwurf II) so wurde dieser Satz nicht mehr in den Ministerialentwurf I 1919 aufgenommen. (Art.84)</p></div><div xml:id="commentary_section_3_4" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.4 Vierter Abschnitt.Gesetzgebung und Vollziehung der Länder (Art.85–98)</head></div></div><div xml:id="commentary_section_0" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">Die Bestimmungen</head><p>Die Bestimmungen über die Gesetzgebung und Vollziehung der Länder weichen nur äußerst geringfügig von jenen des Kelsen-Entwurf II bzw. III 1919 ab. Art.92 Abs.3 Ministerialentwurf I 1919 ist neu, Art.98 Ministerialentwurf dürfte aus Kelsen-Entwurf V entnommen worden sein.</p><div xml:id="commentary_section_3_5" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.5. Fünfter Abschnitt. Von der Rechnungskontrolle des Bundes (Art.99–108)</head><p>Hier gilt dasselbe wie für den Vierten Abschnitt, der Ministerialentwurf I 1919 weicht auch hier nur äußerst geringfügig von den Kelsen-Entwürfen ab.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_6" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.6. Sechster Abschnitt. Grund- und Freiheitsrechte (Art.109–146)</head><p>Der Abschnitt über die Grund- und Freiheitsrechte entspricht über weite Strecken beinahe wörtlich jenem des Kelsen-Entwurf II bzw. III 1919 (Art.112-144). Abgesehen von Art.109 Abs.2 des Ministerialentwurf („Kein Bundesangehöriger darf von einer ausländischen Regierung Titel oder Orden annehmen“), den die Kelsen-Entwürfen so nicht kannten, gibt es einige weitere (geringfügige) Abweichungen wie etwa in Art.118 und Art.120 (keine Bannmeile mehr!) des Ministerialentwurfs I 1919. </p><p>Art.127 des Kelsen-Entwurf III 1919, wonach Staatsleistungen abzulösen sind, wurde in Art.124 abgeändert; Neu im Ministerialentwurf I 1919 hinzugekommen ist Art.130 der eine Schulpflicht bis zum 18. Lebensjahr statuiert. Auch Art. 132 Ministerialentwurf I 1919, der von Otto Glöckel selbst formuliert worden sein könnte, hatte in den Kelsen-Entwürfen noch keine Entsprechung, dasselbe gilt für Art.136 Abs.4 des Ministerialentwurfs I 1919. Neu im Ministerialentwurf I 1919 ist schließlich auch die Verankerung des Sonntages als anerkannten Feiertag (Art.140 Abs.2)</p></div><div xml:id="commentary_section_3_7" type="editorialChapter">
<head type="editorialHead">3.7 Siebenter Abschnitt. Die Garantien der Verfassung und Verwaltung (Art 147–167)</head><p>Anders als in den Kelsen-Entwürfen trägt der erste Unterabschnitt des siebenten Teils die Überschrift „Der Verwaltungsgerichtshof“ (Art.147-156), der zweite Unterabschnitt ist mit der „Der Verfassungsgerichtshof“ betitelt. Auch wenn die Bestimmungen des siebten Abschnitts grundsätzlich auf den Kelsen-Entwürfen basieren und ihnen über weite Strecken auch entsprechen, so unterscheiden sich vor allem die Bestimmungen über den Verwaltungsgerichtshof von den Kelsen-Entwürfen, während es hinsichtlich des Verfassungsgerichtshofs nur geringfügige Abweichungen gibt. </p><p>Bereits zu Beginn der Bestimmungen über den Verwaltungsgerichtshof weicht Art.148 Ministerialentwurf I 1919 deutlich von den Kelsen-Entwürfen ab: Der Ministerialentwurf I 1919 kennt nur noch einen Verwaltungsgerichtshof und hebt die Zweiteilung zwischen Bundes- und Landesverwaltungsgerichten auf. Neu sind außerdem die Bestimmungen der Art.150-153 Ministerialentwurf I 1919 sowie die Unzuständigkeit des Verwaltungsgerichtshofs in Angelegenheiten in denen Kollegialbehörden entscheiden (Art.149 Ministerialentwurf I 1919). </p><p>Hinsichtlich des Verfassungsgerichtshofes ist Art.160 Abs.4 und Art.163 Ministerialentwurf neu eingefügt worden.</p></div></div></body></text></TEI>