<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title type="main"/>
                        <principal>
                              <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                        </principal>
                        <funder>
                              <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                              <address>
                                    <street>Sensengasse 1</street>
                                    <postCode>1090 Wien</postCode>
                                    <placeName>
                                          <country>A</country>
                                          <settlement>Wien</settlement>
                                    </placeName>
                              </address>
                        </funder>
                        <respStmt>
                              <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                              <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                              <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                              <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                              </persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                              <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                              </persName>
                        </respStmt>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <publisher>
                              <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for
                                    Digital Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen
                                    Akademie der Wissenschaften</orgName>
                        </publisher>
                        <publisher>
                              <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien.
                                    Institut für Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                        </publisher>
                        <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                        <availability>
                              <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                                    <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY
                                          4.0) License applies to this text.</p>
                                    <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                              </licence>
                        </availability>
                  </publicationStmt>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                  <abstract>
                        <p>commentary concerning document <ref target=""/></p>
                  </abstract>
                  <creation>
                        <date/>
                  </creation>
            </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
      </teiHeader>
      <text><body><div xml:id="commentary_section_0" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift1" type="main">Editorischer Bericht</head><head type="sub">Kelsen-Entwurf II 1919</head></div><div xml:id="commentary_section_1" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift2" type="editorialHead">1. Bezeichnung und Archivalienbeschreibung</head><table type="editorialTable"><row><cell><hi rend="bold">Langtitel</hi></cell><cell><p type="editorialParagraph"><hi rend="underline">Verfassungsentwurf Hans Kelsens aus dem Jahre 1919</hi></p><p type="editorialParagraph">(Anmerkung: Die Bezeichnung „Kelsen-Entwurf II“ wurde erst nachträglich hinzugefügt, um die einzelnen Entwürfe voneinander unterscheiden zu können. Ob es sich bei „Kelsen II 1919“ tatsächlich um den zweiten Entwurf handelte, den Kelsen ausarbeitete, sei dahingestellt)</p></cell></row><row><cell><hi rend="bold">Kurztitel</hi></cell><cell>Kelsen II 1919</cell></row><row><cell><hi rend="bold">Benennungskonkordanz</hi></cell><cell>Kelsen-Entwurf II (HKW 8, 531–533; Ermacora 9/IV, 61–243; Schmitz, Die Vorentwürfe Hans Kelsens für die österreichische Bundesverfassung (= Schriftenreihe des Hans Kelsen-Instituts Band 6), 50–55, 114–307).</cell></row></table><table type="editorialTable"><row><cell><hi rend="bold">Archivalische Hauptfundstelle</hi></cell><cell>ÖStA, AdR, Büro Seitz, Karton 7</cell></row><row><cell><hi rend="bold">Weitere archivalische Fundstellen</hi></cell><cell>Keine</cell></row><row><cell><hi rend="bold">Beschreibung</hi></cell><cell><p type="editorialParagraph">Titel: „Entwurf II“ (laut Umschlagbogen)</p><p type="editorialParagraph">Typ: Typoskript, zahlreiche handschriftliche Ergänzungen und Korrekturen</p><p type="editorialParagraph">Zustand: gut</p><p type="editorialParagraph">Umfang: 56 Seiten</p></cell></row><row><cell><hi rend="bold">Verfasser</hi></cell><cell>Hans Kelsen</cell></row><row><cell><hi rend="bold">Zeitliche Einordnung</hi></cell><cell>Sommer 1919, höchstwahrscheinlich zwischen Juli und August 1919, sofern Kelsen II 1919 jener Entwurf ist, den Renner und Kelsen als zweiten Entwurf bezeichnen.<note xml:id="xmlid__ftn1" n="1" type="footnote"><p type="footnote_text"> Protokoll über die 7. Länderkonferenz vom 12. und 13. Oktober 1919, 5, ÖStA, AdR, Staatskanzlei, Kt. 241.</p></note></cell></row></table></div><div xml:id="commentary_section_2" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift2" type="editorialHead">2. Allgemeine Beschreibung</head><p type="editorialParagraph">Kelsen II 1919 enthält 170 Artikel und ist wie Kelsen I ebenso in sieben Abschnitte untergliedert. Allerdings sind die Abschnitte „Von der Gesetzgebung des Bundes“ und „Von der Vollziehung“ des Bundes stärker untergliedert. Die Grund- und Freiheitsrechte werden in Kelsen II 1919 beträchtlich ausgebaut. </p><p type="editorialParagraph">Mit seinen 170 Artikeln ist Kelsen II 1919 zwar deutlich länger und ausführlicher als Kelsen I/Kelsen IV 1919, baut jedoch deutlich auf diesen auf; über weite Strecken sind die Bestimmungen von Kelsen I/Kelsen IV 1919 und Kelsen II 1919 identisch. Obwohl der Teil „Allgemeine Bestimmungen“ im Wesentlichen dem von Kelsen I/Kelsen IV 1919 entspricht, fällt doch – abgesehen von der nunmehrigen Bezeichnung der Republik als „Österreich“ statt „Deutschösterreich – auf, dass Art 1 Kelsen II 1919 nicht mehr wie Art 1 Kelsen I/Kelsen IV 1919 von „souveränen Ländern“, sondern nur noch von „selbständigen Ländern“ spricht. Neu ist auch die Einführung des Grundsatzes „Bundesrecht bricht Landesrecht“ in Art 10 Kelsen II 1919.</p><p type="editorialParagraph">Der zweite Abschnitt „Von der Gesetzgebung des Bundes“ übernimmt über weite Strecken – zumindest inhaltlich – die Bestimmungen von Kelsen I/Kelsen IV 1919: Die Bundesversammlung (Art 8–25 Kelsen I/Kelsen IV 1919) heißt Bundestag (Art 12–22 Kelsen II 1919), die Landesversammlungen (Art 26 Kelsen I/Kelsen IV 1919) Landtage (Art 23 Kelsen II 1919); die Zusammensetzung des Bundesrates weicht auch leicht von der von Kelsen I ab. In Kelsen II 1919 erstmals erwähnt wird das Recht des Bundestages, auf Antrag seiner Mitglieder Untersuchungsausschüsse einzusetzen (Art 46 Kelsen II 1919). Änderungen gibt es im Gesetzgebungsverfahren; im Volksabstimmungsverfahren ist für die Annahme einer Vorlage nur eine relative Mehrheit erforderlich.</p><p type="editorialParagraph">Auch der dritte Abschnitt „Von der Vollziehung des Bundes“ weicht nur geringfügig von jenem von Kelsen I/Kelsen IV 1919 ab. Wie dort wird der Bundespräsident und sein Stellvertreter unmittelbar vom Bundesvolk gewählt (Art 47 Kelsen II 1919), anders sind etwa die Bestimmungen über die Gelöbnisformel (Art 51 Kelsen II 1919), über die strafrechtliche Verfolgung des Bundespräsidenten und seines Stellvertreters (Art 53 Kelsen II 1919) und über die Kompetenz zu Ernennung von Offizieren (Art 58 Kelsen II 1919). Ebenfalls in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch nicht enthalten sind die Bestimmungen über das Bundesheer (Art 70–72 Kelsen II 1919). Was die Gerichtsbarkeit des Bundes betrifft, schafft Kelsen II 1919 die Militärgerichtsbarkeit in Friedenszeiten sowie die Todesstrafe ab (Art 75, 77 Kelsen II 1919).</p><p type="editorialParagraph">Im vierten Abschnitt „Von der Gesetzgebung und Vollziehung der Länder“ ist vor allem die Vorlage- bzw. Bekanntgabepflicht aller Landesgesetze gegenüber der Bundesregierung neu (Art 92 Abs 1 Kelsen II 1919); Art 92 Abs 2 Kelsen II 1919 sieht sogar ein Einspruchsrecht der Bundesregierung wegen „Gefährdung von Bundesinteressen“. Neu ist auch die in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch nicht vorgesehene Möglichkeit der Auflösung der Landtage auf Antrag der Bundesregierung durch den Bundespräsidenten.</p><p type="editorialParagraph">Der fünfte Abschnitt „Von der Rechnungskontrolle des Bundes“ weist nur äußerst geringfügige Änderungen auf.</p><p type="editorialParagraph">Die Grund- und Freiheitsrechte im sechsten Abschnitt werden beträchtlich ausgebaut. Neu ist etwa die Aufhebung der Adelstitel, die Freiheit der Kunst und Wissenschaft, die Trennung von Staat und Kirche, die Regelung des Verhältnisses von Staat und Religionsgemeinschaften bezüglich des Schulwesens, erweiterte Minderheitenschutzbestimmungen, die Möglichkeit der Enteignung auch von Unternehmen, das Arbeitsrecht als Bundeskompetenz. Auch soziale Grundrechte werden durch den „Schutz der Arbeitskraft“ in Art 152 Kelsen II 1919 angedeutet.</p><p type="editorialParagraph">Der siebente Abschnitt „Von den Garantien des öffentlichen Rechts“ entspricht im Wesentlichen den von Kelsen I/Kelsen IV 1919; Abweichungen gibt es bei der Ernennung insbes. beim Vorschlagsrecht für den Präsidenten des Bundesverwaltungsgerichts. Weiters kann die Bundesregierung nunmehr ohne Fristsetzung die Kassation eines bundesgesetzwidrigen Landesgesetzes beantragen. Neu in Art 167 Kelsen II 1919 ist die Bestimmung, dass dem Bundespräsidenten die Exekution der Erkenntnisse des Verfassungsgerichtshofes obliegt.</p><p type="editorialParagraph">Anders als noch Kelsen I spricht Kelsen II 1919 bereits von der „Republik Österreich“, was darauf hindeutet, dass Kelsen II 1919 zu einem Zeitpunkt entstand, als schon feststand, dass die Alliierten die namensmäßige Kontinuität der Republik und das Anschlussverbot unweigerlich zum Bestandteil des Vertrages von St. Germain machen würden. Dies war zwar bereits ab Mitte Mai 1919 der Fall, fraglich ist aber, ob Kelsen das auch schon zu diesem Zeitpunkt wusste.<note xml:id="xmlid__ftn2" n="2" type="footnote"><p type="footnote_text"> Telegramm Renner an Bauer vom 18. Mai 1919, zitiert nach Schmitz, Schriftenreihe HKI Bd.6, 45. Siehe dazu auch den Schriftverkehr zwischen Renner und Bauer vom 30./31.5.1919 betr. die Verhandlungen um den Staatsnamen (Deutschösterreich), Deutschösterreichisches Staatsamt für Äußeres, Zl. 1612 ex1919, ÖStA, AdR, Neues Politisches Archiv – Präsidiale (NPA Präs), Faszikel 15/2, Kt. 4.</p></note> Geht man davon aus, dass mit den Arbeiten zu Kelsen I/Kelsen IV 1919 ab Mitte Mai begonnen wurde und die Arbeiten daran im August 1919 abgeschlossen waren,<note xml:id="xmlid__ftn3" n="3" type="footnote"><p type="footnote_text"> „Konzept“ der Abteilung für Verfassungsgesetzgebung mit Anregungen für das weitere Vorgehen des Staatskanzlers für das weitere Vorgehen hinsichtlich des Entwurfes einer bundesstaatlichen Verfassungsurkunde aus August 1919 (ÖStA, AVA, Staatskanzlei, Material zur Verfassungsreform, Kt. 250, Mappe 4). Im Wesentlichen anerkennt die Abteilung für Verfassungsgesetzgebung darin, dass aufgrund des Zeitdrucks und der Notwendigkeit, kein Machtvakuum entstehen zu lassen, alle verfassungsrechtlichen Entscheidungen bisher von der Staatsregierung alleine getroffen wurden. Es wird jedoch betont, dass die genannten Maßnahmen nur Provisorien zu betrachten sind und eine echte Verfassung nicht ersetzen können, vor allem vor dem Hintergrund, dass der Staat zu einem Bundesstaat umgestaltet werden soll. Gerade vor dem Hintergrund der zahlreichen Themengebiete (Finanzen, Verwaltung, etc.), die einer einheitlichen Regelung bedürfen, beantragt die Abteilung für Verfassungsgesetzgebung, den Verfassungsentwurf zunächst in der Staatskanzlei mit der Abteilung für Verfassungsgesetzgebung und Verwaltungsreform, dann in einer zweiten Runde mit allen Staatssekretariaten durchzubesprechen. Anschließend soll der Entwurf ausgewählten Rechtsgelehrten zur Prüfung vorgelegt werden. Erst danach, so die Abteilung für Verfassungsgesetzgebung, sind die politischen Parteien und die Länder in den Prozess einzubeziehen.</p></note> so könnte Kelsen ab Juli–August 1919 an Kelsen II 1919 gearbeitet haben. Dafür spricht auch, dass sich in Kelsen II 1919 bereits die im Vertrag von St. Germain geforderten Minderheitenschutzbestimmungen im Abschnitt Grund- und Freiheitsrechte bereits weitgehend ausformuliert finden.<note xml:id="xmlid__ftn4" n="4" type="footnote"><p type="footnote_text"> Bereits im 1. Teil der Friedensbedingungen, die der österreichischen Friedensdelegation am 2.6. 1919 überreicht wurde, finden sich in Teil III Abschnitt V insgesamt 9 Artikel betreffend die über die Gleichstellung der sprachlichen, religiösen und nationalen Minderheiten. Siehe: Deutschösterreichische Friedensdelegation in St. Germain-en-Laye (Hg.), Bericht über die Tätigkeit der deutschösterreichischen Friedensdelegation in St. Germain-en-Laye, Band 1 (Wien 1919), 51–52. Im 2. Teil der Friedensbedingungen, die der österreichischen Delegation am 20.7.1919 überreicht wurden, findet sich in dem Abschnitt über den Schutz der Minderheiten (in diesem Entwurf Teil III, Abschnitt VI) zusätzlich ein Artikel (Art. 83), der den Minderheiten den Schulunterricht in der eigenen Sprache garantiert. In Absatz 2 des Artikels wird zudem geregelt, dass den Minderheiten ein Anteil jener Mittel zuzuweisen ist, die aus öffentlichen Mitteln für Erziehung, Religions- oder Wohltätigkeitszwecke zur Verfügung gestellt werden. Diese beiden Punkte (Schulen und Beitragsleistung entsprechen im Wesentlichen der Formulierung in Kelsen II, Art. 144–146. Österreich wird in Artikel 85 des 2. Teils des Entwurfs des Friedensvertrags zusätzlich verpflichtet, die Minderheitenrechte in seine Grundgesetze aufzunehmen. Siehe: Deutschösterreichische Friedensdelegation in St. Germain-en-Laye (Hg.), Bericht über die Tätigkeit der deutschösterreichischen Friedensdelegation in St. Germain-en-Laye, Band 2 (Wien 1919), 18–19. Sämtliche Bestimmungen fanden sich in zum Teil geänderter Textierung, aber identem Inhalt in Teil III, Abschnitt V der Endfassung des Friedensvertrags von St. Germain wieder. Siehe: Staatsvertrag von Saint-Germain-en-Laye vom 10. September 1919. StGBl. Nr. 303/1920.</p></note> </p><p type="editorialParagraph">Kelsen II 1919 erweckt den Eindruck, eine „bundesfreundliche Alternative“ zu Kelsen I/Kelsen IV 1919 darzustellen, zum Beispiel den Grundsatz „Bundesrecht bricht Landesrecht“ (Art 10 Kelsen II 1919), die Wortwahl „(selbständige) Länder“ (Art 1 Kelsen II 1919) oder das Einspruchsrecht der Bundesregierung hinsichtlich Landesgesetzen (Art 92 Kelsen II 1919)</p></div><div xml:id="commentary_section_3" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift2" type="editorialHead">3. Kommentierung der einzelnen Bestimmungen</head><div xml:id="commentary_section_3_1" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift3" type="editorialHead">3.1 Allgemeine Bestimmungen (Art 1–11 Kelsen II 1919)</head><p type="editorialParagraph">Art 1 definiert die Republik Österreich als einen „freien Bund von selbständigen Ländern und der Bundeshauptstadt Wien, die die Stellung eines selbständigen Landes hat.“ Bereits Art 1 verfügt über zahlreiche Abweichungen von Kelsen I/Kelsen IV 1919: Anders als Kelsen I/Kelsen IV 1919 spricht Kelsen II 1919 nicht mehr von „souveränen“ sondern nunmehr von „selbständigen“ Ländern, eine Wortwahl, die, wie Schmitz feststellt, an den Begriff des „selbständigen Wirkungskreis“ erinnert und sohin eher auf Selbstverwaltung als auf Souveränität hindeutet.<note xml:id="xmlid__ftn5" n="5" type="footnote"><p type="footnote_text"> Schmitz, Die Vorentwürfe Hans Kelsens und die österreichische Bundesverfassung, 53.</p></note> Er wird, anders als in Art 1 Kelsen I/Kelsen IV 1919, als Republik Österreich bezeichnet, und der Bundeshauptstadt Wien die Stellung eines Landes zuerkannt, eine Bestimmung, die so in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch nicht enthalten ist. Art 2 Kelsen II 1919 erklärt Österreich zu einer demokratischen Republik und dass alle „öffentlichen Gewalten“ vom Volk eingesetzt werden. Eine derartige Bestimmung fehlt in Kelsen I/Kelsen IV 1919. Art 1 Kelsen II 1919 gilt als Vorläufer von Art 2 B-VG 1920 und Art 2 Kelsen II 1919 als Vorläufer von Art 1 B-VG 1920. Art 3 definiert in Anlehnung an Art 2 Kelsen I/Kelsen IV 1919 das Bundesgebiet, welches aus den einzelnen Ländern besteht und wurde auch in Art 3 Abs 1 B-VG 1920 ähnlich geregelt. Abweichend von Kelsen I spricht Kelsen II 1919 „nur“ noch von Ländern und nennt auch Wien als solches. Art 4 Kelsen II 1919 verfügt, dass das Bundesgebiet ein einheitliches Zoll- und Handelsgebiet ist und innerhalb der Grenzen des Bundes keinerlei Zwischenzolllinien errichtet werden dürfen. Art 5 Kelsen II 1919, welcher in Kelsen I noch nicht enthalten war, entspricht mit kleineren Abweichungen Art 4 B-VG 1920. Art 3 entspricht Art 3 Kelsen I und bezieht sich auf eine allfällige Änderung von Bundes- oder Landesgrenzen. Er entspricht bis auf die Formulierung „abgesehen von Friedensverträgen“, dem <hi rend="underline">Art 3 Abs 2 B-VG 1920</hi>. Wie bereits Art 4 Kelsen I/Kelsen IV 1919 bestimmt Art 6 Kelsen II 1919, dass jeder Landesbürger auch Bürger des Bundes ist und knüpft die Landesbürgerschaft an das Heimatrecht in einer bestimmten Gemeinde des jeweiligen Landes an. Dass man die Staatsbürgerschaft der Republik als Landesbürgerschaft erwirbt und mit dieser auch Bundesbürger wird, entspricht der herkömmlichen Ideologie des Bundesstaates und wurde so in <hi rend="underline">Art 6 B-VG 1920</hi> übernommen. Anders als Art 4 Abs 3 Kelsen I/Kelsen IV 1919 enthält Art 6 Kelsen II 1919 keinen sich auf den Erwerb und Verlust der Bundesbürgerschaft beziehenden Absatz. Art 7 Kelsen II 1919 bestimmt, dass die Bundesbürger den Landesbürgern gleichgestellt sind und wurde so in Art 6 Abs 3 B-VG 1920 übernommen. Kelsen I/Kelsen IV 1919 verfügen über keine derartigen Bestimmungen. Entsprechend Art 5 Kelsen I/Kelsen IV 1919 sieht Art 8 Kelsen II 1919 vor, dass die selbständigen Länder dem Bund ihre Staatsgewalt in Angelegenheiten wie auswärtige Angelegenheiten, Militärwesen etc. übertragen. Diese Bestimmung kann als ein Versuch Kelsens, seine Theorie von der Kompetenzhoheit und Souveränität in die Praxis zu übertragen verstanden werden. Eine solche Bestimmung ist selbst der länderfreundlichen Schweizer Verfassung fremd, denn ihr zufolge sind die Schweizer Kantone nur inwieweit souverän, als ihre Souveränität nicht durch die Bundesverfassung beschränkt ist. <hi>In Art 10–15 B-VG 1920 wird das Art 8</hi> Kelsen II 1919<hi xml:space="preserve"> zugrunde liegende Prinzip dann umgekehrt</hi>.</p><p type="editorialParagraph">Art 9 Kelsen II 1919 definiert, Art 6 Kelsen I/Kelsen IV 1919 folgend, welche Angelegenheiten der Gesetzgebung des Bundes obliegen (Änderung der Bundesverfassung, Staatsbürgerschafts- und Heimatrecht etc.). Neu ist dabei lediglich die in Art 8 Z 5 Kelsen II 1919 in eingefügte Passage: „die Grundzüge der Verwaltungsorganisation der Länder.“ Die in Art 6 Kelsen I/Kelsen IV 1919 bzw. Art 9 Kelsen II 1919 aufgezählten Angelegenheiten würden in <hi rend="underline">Art 10 B-VG 1920</hi> wesentlich erweitert werden. Ähnliche Bestimmungen fanden sich bereits in § 11 GGRV 1867,<note xml:id="xmlid__ftn6" n="6" type="footnote"><p type="footnote_text"> § 11 Gesetz vom 21. December 1867, womit das Grundgesetz über die Reichsvertretung vom 26. Februar 1861 abgeändert wird, RGBl 1867/141 (im Folgenden: GGRV 1867).</p></note> in dem der Wirkungskreis des Reichsrates definiert wird. Art 11 Kelsen II 1919 sieht, wie Art 7 Kelsen I/Kelsen IV 1919, vor, dass alle Angelegenheiten die nicht ausschließlich dem Bund übertragen werden, im Wirkungsbereich der Ländern verbleiben und entspricht <hi rend="underline">Art 15 Abs 1 B-VG 1920</hi>. Diese Bestimmung geht auf § 12 GGRV 1867 zurück. Kelsen selbst nannte seine überwiegend aus Kelsen I/Kelsen IV 1919 übernommene Kompetenzaufteilung, aufgrund der Tatsache, dass diese Kompetenzaufteilung durch ein Gesetz des Einheitsstaates erfolgte, eine „gesetzestechnische Fiktion“.<note xml:id="xmlid__ftn7" n="7" type="footnote"><p type="footnote_text"> Kelsen/Froehlich/Merkl, B-VG 1920 Kommentar 80 (HKW 8, 121).</p></note></p><p type="editorialParagraph">Anders als Kelsen I/Kelsen IV 1919 verfügt Art 10 Kelsen II 1919 den Grundsatz „Bundesrecht bricht Landesrecht.“</p><p type="editorialParagraph">Der Gleichheitssatz (<hi rend="underline">Art 7 B-VG 1920</hi>) findet sich in Kelsen II 1919 – ähnlich wie in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch nicht im ersten Abschnitt, sondern im Abschnitt über die Grund- und Freiheitsrechte. Regelungen hinsichtlich einer Staatssprache (<hi rend="underline">Art 8 B-VG 1920</hi>) fehlen und auch, dass die allgemeinen Regeln des Völkerrechts als Bestandteil des Bundesrechts gelten (<hi rend="underline">Art 9 B-VG 1920</hi>), wird in Kelsen II 1919 noch nicht erwähnt. Dies könnte darauf hindeuten, dass Kelsen II 1919 vor der Unterzeichnung des Vertrages von St. Germain fertiggestellt wurde.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_2" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift3" type="editorialHead">3.2 Gesetzgebung des Bundes (Art 11–39)</head><p type="editorialParagraph">Anders als noch Kelsen I/Kelsen IV 1919 ist der Abschnitt von der Gesetzgebung des Bundes in zwei Abschnitte untergliedert (A. Der Bundestag, B. Der Bundesrat). Das B-VG 1920 übernimmt diese Unterteilung.</p><div xml:id="commentary_section_3_2_1" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift4" type="editorialHead">3.2.1 Bundestag</head><p type="editorialParagraph">Art 12–22 Kelsen II 1919 beschäftigen sich mit dem Bundestag; in Art 8–25 Kelsen I/Kelsen IV 1919 wird von der „Bundesversammlung“ gesprochen). Wie Art 8 Kelsen I/Kelsen IV 1919 legt auch Art 12 fest, dass der Bundestag, welche vom gesamten Bundesvolk gewählt wird, zusammen mit dem von den einzelnen Landtagen (Kelsen I/Kelsen IV 1919: Landesversammlungen) gewählten Bundesrat das höchste Organ des Bundes ist. Wie Art 9 Kelsen I/Kelsen IV 1919 bestimmt Art 13 Kelsen II 1919 die Bundeshauptstadt Wien zum Sitz beider Einrichtungen. Der Begriff des Bundestages entspricht dem im B-VG 1920 verwendeten Begriff des Nationalrates. Die später in <hi rend="underline">Art 25 Abs 2 B-VG 1920</hi> übernommene Bestimmung, dass der Bundespräsident bei außerordentlichen Verhältnissen den Bundestag an einen anderen Ort des Bundesgebietes berufen kann, findet sich in Art 13 Abs 2 Kelsen II 1919. Eine solche Bestimmung war in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch nicht enthalten. Art 14 entspricht Art 10 Kelsen I/Kelsen IV 1919 und legt fest, dass die Gesetzgebung des Bundes dem Bundestag im Zusammenwirken mit dem Bundesrate obliegt. Abgesehen von der Terminologie entspricht er <hi rend="underline">Art 24 B-VG 1920</hi>. Während allerdings Art 10 Abs 2 Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch verfügte, dass die Bundesversammlung alleine das Recht hat, Krieg zu erklären oder Friedensverträge zu genehmigen, fehlt in Art 14 Abs 2 Kelsen II 1919 (und allen weiteren Kelsen-Entwürfen) sowohl das Wort „alleine“ als auch die Genehmigung von Friedensverträgen. Gemäß Art 10 Kelsen I/Kelsen IV 1919 bzw. Art 14 Kelsen II 1919 darf die Bundesregierung (alleine) lediglich Verwaltungsverträge geringer Bedeutung, sogenannte Regierungsübereinkommen, unterzeichnen. Art 11 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entsprechend obliegt auch die jährliche Bewilligung des Bundesbudgets dem Bundestag (Art 15 Kelsen II 1919), Hinsichtlich der Wahlordnung zur Bundesversammlung ermächtigt Art 16 Abs 4 Kelsen II 1919, ebenso wie ursprünglich Art 12 Abs 4 Kelsen I/Kelsen IV 1919, zum Erlass eines eigenen als Bestandteil der Bundesverfassung anzusehenden Bundesgesetzes, die Grundsätze des Wählrechts werden in Art 16 Abs 1–3 Kelsen II 1919 dennoch genannt ( gleiches, geheimes Wahlrecht aller Bundesbürger ohne Unterscheid des Geschlechts, die das 20. Lebensjahr überschritten haben; passive Wahlberechtigung ab Vollendung des 29. Lebensjahres). Art 17–18 Kelsen II 1919 betreffen die Legislaturperiode und entsprechen Art 13–14 Kelsen I/Kelsen IV 1919. Art 19 Kelsen II 1919 legt in Anlehnung an Art 15 Kelsen I/Kelsen IV 1919 fest, dass auf Antrag der Bundesregierung der Bundespräsident den Bundestag auflösen kann, dies jedoch nur einmal aus demselben Anlass tun darf; diese Einschränkung ist in Kelsen I/Kelsen IV 1919 (noch) nicht enthalten. Art 20 Kelsen II 1919 bestimmt wie Art 16 Kelsen I/Kelsen IV 1919, dass der Bundestag aus seiner Mitte auf die Dauer der Sitzungsperiode einen Präsidenten zu wählen hat. Diese Bestimmung wurde teilweise in Art 30 B-VG 1920 übernommen, ebenso Art 21 Kelsen II 1919 (Art 25 Kelsen I/Kelsen IV 1919) betreffend die Öffentlichkeit der Sitzungen den Bundestages. Die in allen Kelsen-Entwürfen enthaltene Bestimmung, dass eine Ausschließung der Öffentlichkeit nur ausnahmsweise möglich ist, ist dahingegen im B-VG 1920 nicht erhalten geblieben. Art 23 Kelsen II 1919 verfügt: „[w]ahrheitsgetreue Berichte über die Verhandlungen den öffentlicher Sitzungen des Bundestages und Ausschlüsse bleiben von jeder Verantwortung frei“<note xml:id="xmlid__ftn8" n="8" type="footnote"><p type="footnote_text"> Dieser Artikel lehnt sich offensichtlich an §28 des Pressgesetzes vom 17. Dezember 1862, RGBl 6/1863 an, der festgelegt hatte, dass „für wahrheitsgetreue Mitteilungen öffentlicher Verhandlungen des Reichsrathes und der Landtage“ niemand belangt werden konnte. Siehe dazu auch: Thomas Olechowski, Die Entwicklung des Preßrechts in Österreich bis 1918 (Wien 2004), S. 450–469.</p></note> (so auch Art 33 B-VG 1920); Kelsen I/Kelsen IV 1919 kannten hingegen eine derartige Bestimmung (noch) nicht.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_2_2" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift4" type="editorialHead">3.2.2 Bundesrat</head><p type="editorialParagraph">Art 23–Art 26 Kelsen II 1919 nehmen auf den entsprechend dem Verhältnis der Einwohnerzahl der einzelnen Länder zusammengesetzte Bundesrat Bezug. Auf Art 26 Kelsen I/Kelsen IV 1919, die nur rudimentär ausformuliert wurden und einige Lücken aufweisen, aufbauend, verfügt Art 23 Kelsen II 1919, dass jeder Landtag nach dem Verhältniswahlrecht zwei Mitglieder entsendet, wobei Bundesländer mit mehr als <hi rend="ZahlAbstand">200000</hi> bzw. <hi rend="ZahlAbstand">500000</hi> Einwohner mehr Mitglieder entsenden können; die Anzahl der Mitglieder wird nach jeder Volkszählung neu festgelegt. Art 34 B-VG 1920 scheint auf Kelsens Gedanken aufzubauen. Während Art 27 Abs 1 Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch vorsah, dass der Vorsitz im Bundesrat in jeder Session nach alphabetischer Reihenfolge auf ein anderes Land fällt, sieht Art 24 Abs 1 Kelsen II 1919 vor, dass der Stellvertreter des Bundespräsidenten den Vorsitz im Bundesrat führt. In diesem Zusammenhang folgt Art 36 B-VG 1920 Kelsen I/Kelsen IV 1919. Wie Art 28 Kelsen I/Kelsen IV 1919 bestimmt auch Art 25 Kelsen II 1919, dass der Bundesrat alljährlich an vom Bundespräsidenten den Sitz des Bundestages einberufen wird, die Sitzungen nicht öffentlich sind und der Bundesrat seine Beschlüsse mit einfacher Stimmenmehrheit fasst. In Art 36–37 B-VG 1920 wurde weder die Einberufung durch den Bundespräsidenten noch der Ausschluss der Öffentlichkeit übernommen. Art 26 Kelsen II 1919 entspricht Art 29 Kelsen I/Kelsen IV 1919 und regelt, wie lange die Mitglieder des Bundesrates in Funktion bleiben.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_2_3" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift4" type="editorialHead">3.2.3 Weg der Bundesgesetzgebung</head><p type="editorialParagraph">Art 27–39 Kelsen II 1919 ist dem Weg der Gesetzgebung des Bundes gewidmet: Wie in Art 17 Kelsen I/Kelsen IV 1919 steht die Gesetzesinitiative nach Art 17 Abs 1 Kelsen II 1919 dabei den Mitgliedern der Bundesversammlung und der Bundesregierung zu; auch der Bundesrat kann über die Bundesregierung Gesetze einbringen, was den Anschein einer der Schweizer Verfassung entsprechende Gleichrangigkeit beider Kammern im Gesetzgebungsverfahren erweckt.<note xml:id="xmlid__ftn9" n="9" type="footnote"><p type="footnote_text"> Schmitz, Vorentwürfe 49.</p></note> Die Regelung entspricht <hi rend="underline">Art 41 Abs 1 B-VG 1920; Art 41 Abs 2 B-VG 1920</hi> über das Volksbegehren fehlt in Kelsen II 1919, ebenso wie in Kelsen I/Kelsen IV 1919. Art 27 Abs 2 Kelsen II 1919 beschreibt das verfassungskonforme Zustandekommen eines Gesetzes: Gesetzesbeschlüsse der Bundesversammlung erlangen durch Genehmigung des Bundesrates und Beurkundung durch den Bundespräsidenten mit seiner Unterschrift sowie Kundmachung im Bundesgesetzblatt durch den Bundeskanzler im Auftrag des Bundespräsidenten Gesetzeskraft. Abweichend von Art 17 Abs 2 Kelsen I/Kelsen IV 1919 spricht Art 27 Kelsen II 1919 nicht nur von Gesetzesbeschlüssen, sondern auch von in Art 14 Abs 2, Art 15 Abs 1 Kelsen II 1919 genannten Beschlüssen. Den Staatsverträgen ist in Art 27 Kelsen II 1919 ein eigener Absatz gewidmet; ein solcher fehlt in Kelsen I/Kelsen IV 1919. Art 28 Kelsen II 1919 regelt, Art 18 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entsprechend, dass ein Gesetzesbeschluss einer absoluten Mehrheit der abgegebenen Stimmen bedarf; Änderungen der Bundesverfassung erfordern eine Anwesenheit von zwei Dritteln und eine Mehrheit von drei Viertel der Mitglieder. Art 29 Kelsen II 1919 weist zwar denselben Inhalt wie Art 19 Kelsen I/Kelsen IV 1919 auf, die Bestimmung ist allerdings anders formuliert.</p><p type="editorialParagraph">Art 30 Kelsen II 1919 regelt, unter welchen Voraussetzungen ein Gesetz einer Volksabstimmung unterworfen ist und entspricht Art 20 Kelsen I/Kelsen IV 1919; Art 43 B-VG 1920 sieht eine abweichende Regelung vor. Anders als Art 21 Kelsen I/Kelsen IV 1919, wo für eine Verfassungsänderung die absolute Mehrheit der in der Volksabstimmung abgegebenen Stimmen notwendig sind, fordert Art 31 Kelsen II 1919 lediglich eine relative Mehrheit der abgegebenen Stimmen. Art 32 Kelsen II 1919 regelt die Kundmachung des Ergebnisses einer Volksabstimmung und entspricht inhaltlich Art 22 Kelsen I/Kelsen IV 1919, auch wenn er eine andere Formulierung aufweist. Entsprechend Art 23 Kelsen I/Kelsen IV 1919 regelt Art 33 Kelsen II 1919, dass der Bundespräsident Neuwahlen auszuschreiben hat, wenn eine Gesamtänderung der Bundesverfassung durch Volksabstimmung abgelehnt wurde. Weder die in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch in Kelsen II 1919 vorgesehenen Bestimmungen wurden in Art 43–46 B-VG 1920 übernommen. Art 33 Kelsen II 1919 bezieht sich auf das Verfahren für die Volksabstimmung und entspricht Art 24 Kelsen I/Kelsen IV 1919.</p><p type="editorialParagraph">Gemäß Art 34 Kelsen II 1919 – entsprechend Art 20 Kelsen I/Kelsen IV 1919 – ist jeder Gesetzesbeschluss des Bundestages, dem Bundeskanzler zu übermitteln, der ihn dem Bundesrat zur Genehmigung vorlegt. Der Bundesrat hat diesen sodann innerhalb einer bestimmten Frist zu genehmigen oder unter Angabe von Gründen zu verweigern. Im Falle einer Genehmigung ist der Beschluss dem Bundespräsidenten zur Genehmigung zu übermitteln – bei begründeter Verweigerung der Genehmigung ist diese dem Bundestag bekannt zu geben. Eine Art 31 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entsprechende Bestimmung samt Eventualzusatz fehlt in Kelsen II 1919. Art 36 Kelsen II 1919 sieht, abweichend von Kelsen I/Kelsen IV 1919, vor, dass, falls es zu keinen übereinstimmenden Beschlüssen von Bundestag und Bundesrat kommt und der Bundestag einen diesbezüglichen Beharrungsbeschluss fasst, der Gesetzesbeschluss einer Volksabstimmung zu unterziehen ist. Nimmt das Bundesvolk den Beschluss des Bundestages an, so ist dieser ohne Genehmigung zu beurkunden. Ohne Genehmigung des Bundesrates ist der Beschluss des Bundestages auch dann zu beurkunden und kundzumachen, wenn der Bundesrat ihm in der vorgeschriebenen Zeit weder die Genehmigung erteilt noch mit Angabe von Gründen verweigert. Art 38 Kelsen II 1919 beschreibt, wie die Kundmachung von Bundesgesetzen zu erfolgen hat: Sie obliegt nunmehr ausschließlich dem Bundeskanzler; der Bundespräsident wirkt anders als noch in Art 33 Kelsen I/Kelsen IV 1919 nicht mehr daran mit. Art 39 Kelsen II 1919 legt fest, dass 45 Tage nach Kundmachung die verbindende Kraft der im Bundesgesetzblatt kundgemachten Bundesgesetze beginnt. Eine derartige Bestimmung kennt Kelsen I nicht.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_2_4" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift4" type="editorialHead">3.2.4 Stellung der Mitglieder</head><p type="editorialParagraph">Art 40–41 Kelsen II 1919 regeln wie auch Art 34–35 Kelsen I/Kelsen IV 1919 die politische Immunität von Abgeordneten, und wurde in Grundzügen in Art 56–59 B-VG 1920 übernommen.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_2_5" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift4" type="editorialHead">3.2.5 Stellung der Bundesregierung</head><p type="editorialParagraph">Art 44–45 Kelsen II 1919 legen, Art 38–39 Kelsen I/Kelsen IV 1919 folgend, fest, dass die Mitglieder der Bundesregierung an allen Beratungen des Bundestages und des Bundesrates sowie deren Ausschüsse teilnehmen dürfen und dass der Bundestag und der Bundesrat berechtigt sind, die Geschäftsführung der Bundesregierung zu überprüfen, die Mitglieder der Bundesversammlung zu befragen und alle einschlägigen Auskünfte zu verlangen. Neu ist die in Art 46 Kelsen II 1919 vorgesehene Möglichkeit, Untersuchungsausschüsse einzusetzen, was so auch in Art 53 B-VG 1920 übernommen wurde.</p></div></div><div xml:id="commentary_section_3_3" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift3" type="editorialHead">3.3 Vollziehung des Bundes (Art 47–89 Kelsen II 1919)</head><div xml:id="commentary_section_3_3_1" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift4" type="editorialHead">3.3.1 Regierungsgewalt des Bundes</head><p type="editorialParagraph">Der Unterabschnitt „Von der Regierungsgewalt des Bundes“ umfasst, anders als Kelsen I/Kelsen IV 1919, der lediglich zwei Untergliederungen kennt, die Unterabschnitte Bundespräsident (Art 47–61 Kelsen II 1919) Bundesregierung (Art 62–69 Kelsen II 1919) und Bundesheer (Art 70–72 Kelsen II 1919).</p><div xml:id="commentary_section_3_3_1_1" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift5" type="editorialHead">3.3.1.1 Bundespräsident</head><p type="editorialParagraph">Die Bestimmungen über den Präsidenten der Nationalversammlung des im März 1919 erlassenen StaatsregierungsG 1919<note xml:id="xmlid__ftn10" n="10" type="footnote"><p type="footnote_text"> Gesetz über die Staatsregierung vom 14. März 1919, StGBl 1919/ 180 (im Folgenden: StaatsregierungsG 1919)</p></note> standen Pate für die Kompetenzen des Bundespräsidenten in Kelsen I/Kelsen IV 1919. Art 47 Kelsen II 1919 regelt, Art 40 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entsprechend, die Wahl des Bundespräsidenten, die gleichzeitig mit der Wahl der Bundesversammlung für dieselbe Funktionsperiode stattfindet. Der Bundespräsident sollte nach Art 47 Kelsen II 1919 – anders als in <hi rend="underline">Art 60 Abs 1 B-VG 1920</hi> umgesetzt – unmittelbar durch das Bundesvolk gewählt werden. Gemäß Art 48 Kelsen II 1919 können, wie bereits in Art 41 Kelsen I/Kelsen IV 1919, zum Bundespräsidenten nur deutschösterreichische Bundesbürger gewählt werden, die aktiv zur Bundesversammlung wahlberechtigt sind und das vierzigste Lebensjahr vollendet haben. Auch diese Altersgrenze wurde in <hi rend="underline" xml:space="preserve">Art 60 Abs 2 </hi>B-VG 1920 auf fünfunddreißig Jahre herabgesetzt. Eine <hi rend="underline">Art 60 Abs 3 B-VG 1920</hi> entsprechende Regelung, wonach Mitglieder regierender Häuser sowie Familien, die ehemals regiert haben, nicht wählbar sind, fehlt in Kelsen II 1919 freilich noch (vgl. § 1 Abs 1 HabsburgerG 1919).<note xml:id="xmlid__ftn11" n="11" type="footnote"><p type="footnote_text"> § 1 Abs 1 Gesetz vom 3. April 1919, betreffend die Landesverweisung und die Übernahme des Vermögens des Hauses Habsburg-Lothringen, StGBl 1919/209.</p></note> Art 50 Kelsen II 1919 bestimmt, wie auch Art 43 Kelsen I/Kelsen IV 1919, dass derjenige Kandidat, der die meisten Stimmen erreicht, zum Bundespräsidenten gewählt gilt; jener, der Platz zwei erreicht, wird sein Stellvertreter. Diese Bestimmung wurde so nicht übernommen, denn gemäß <hi rend="underline">Art 60 Abs 5 B-VG 1920</hi> gilt derjenige zum Bundespräsidenten gewählt, der mehr als die Hälfte der abgegebenen Stimmen für sich hat. Auch ein Stellvertreter, wie ihn Art 50 Abs 2 Kelsen II 1919 in Anlehnung an Art 43 Abs 2 Kelsen I/Kelsen IV 1919 vorsieht, wurde nicht übernommen; vielmehr vertritt gemäß <hi rend="underline">Art 64 B-VG 1920</hi> der Bundeskanzler in dessen Abwesenheit den Bundespräsidenten. Art 51 Kelsen II 1919 sieht ein Gelöbnis vor, welches der Bundespräsident bei seiner Angelobung zu leisten hat; ein solches ist in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch nicht enthalten. In Art 53 Kelsen II 1919, aber ebenfalls in Kelsen I/Kelsen IV noch nicht geregelt ist, unter welchen Umständen der Bundespräsident strafrechtlich verfolgt werden durfte. auch Art 52 Kelsen II 1919 bestimmt, wie Art 44 Kelsen I/Kelsen IV 1919, dass der Bundespräsident während seiner Amtszeit keiner politischen Partei angehören darf, was so nicht in <hi rend="underline">Art 61 B-VG 1920</hi> übernommen wurde.</p><p type="editorialParagraph">Die Aufgaben des Bundespräsidenten (Art 56–58 Kelsen II 1919) orientieren sich an Art 46–48 Kelsen I/Kelsen IV 1919, Kelsen II 1919 weicht aber von diesen insofern ab, als die Ernennung von Bundesbeamten beschränkt sich Kelsen II 1919 nicht mehr auf jene von der VI. Rangsklasse aufwärts t; außerdem hat er die Kompetenz zur Ernennung von Offizieren und die Verleihung von Titeln. Allerdings darf der Bundespräsident die in Art 57 Kelsen II 1919 aufgezählten Ernennungen nur auf Vorschlag der Bundesregierung vornehmen, anders als in Art 48 Kelsen I/Kelsen IV 1919 und wie in <hi rend="underline">Art 67 B-VG 1920</hi>. Auch bei der Ernennung von Landesbeamten ist der Bundespräsident in Kelsen II 1919 nicht auf jene der VI. Rangsklasse aufwärts beschränkt. Der Bundespräsident darf gemäß Art 58 Kelsen II 1919, anders als in Kelsen I/Kelsen IV 1919, sein Ernennungsrecht an den fachlich zuständigen Minister delegieren. Nach Art 59 Kelsen II 1919 bedürfen seine Akte, wie in Art 49 Kelsen I/Kelsen IV 1919, der Gegenzeichnung des Bundeskanzlers und ressortmäßig zuständigen Ministers.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_2_1_2" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift5" type="editorialHead">3.2.1.2 Bundesregierung</head><p type="editorialParagraph">Art 62 Kelsen II 1919 entspricht im Wesentlichen Art 52 Kelsen I/Kelsen IV 1919: Mit der Ausübung der Regierungs- und Vollzugsgewalt ist, sofern diese nicht dem Bundespräsidenten übertragen wurde, die Bundesregierung betraut – <hi rend="underline" xml:space="preserve">Art 69 </hi>Abs 1 <hi rend="underline">B-VG 1920</hi> wird in diesem Zusammenhang später von den „obersten Verwaltungsgeschäften des Bundes“ sprechen. Art 62 Abs 3 Kelsen II 1919 legt fest, dass die Regierungs- und Vollzugsgewalt nur auf Grund der Bundesverfassung und der Bundesgesetze ausgeübt werden darf, vgl. <hi rend="underline">Art 18 B-VG 1920</hi>, jedoch kennt Kelsen II 1919 eine dem <hi rend="underline">Art 18 Abs 2 B-VG 1920</hi> entsprechende Bestimmung hinsichtlich Verordnungen genauso wenig wie Kelsen I/Kelsen IV 1919. Art 62 Abs 4 Kelsen II 1919, welcher Absatz in Art 52 Kelsen I/Kelsen IV 1919 fehlt, verfügt, dass jede Behörde im Rahmen der Gesetze innerhalb ihres Wirkungskreises Vollzugsanweisungen erlassen kann. Nach Art 63 Abs 1 Kelsen II 1919 wird – entsprechend Art 2 StaatsregierungsG 1919 sowie Art 53 Kelsen I/Kelsen IV 1919 sowie später in Art 70, 72 B-VG 1920 übernommen – die Bundesregierung von der Bundesversammlung über einen vom Hauptausschuss erstatteten Gesamtvorschlag gewählt und vom Bundespräsidenten angelobt. Gemäß Art 65 Kelsen II 1919, welcher Art 55 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entspricht und auf <hi rend="underline">Art 4 StaatsregierungsG 1919</hi> zurückgeht, stehen Bundesversammlung und Bundesrat ein Misstrauensvotum zu. Art 65 Abs 1–3 Kelsen II 1919 entsprechen <hi rend="underline">Art 74 B-VG 1920</hi>; eine Art 65 Kelsen II 1919 entsprechende Mindestanwesenheit von mindestens einem Vertreter eines jeden Landes kennt es allerdings nicht. Gemäß Art 66 Kelsen II 1919 sind der Bundespräsident, sein Stellvertreter und die Mitglieder der Bundesregierung der Bundesverfassung dem Bundestag und dem Bundesrat verantwortlich; anders als noch in Art 56 Kelsen I/Kelsen IV 1919 werden die Unterstaatssekretäre nicht mehr gesondert erwähnt. Art 67 Abs 1 Kelsen II 1919 legt, basierend auf Art 57 Kelsen I/Kelsen IV 1919, fest, dass zur Durchführung der Bundesverwaltung eine bestimmte, noch nicht ausgeführte Anzahl von Bundesämtern berufen sind, die jeweils unter der Leitung eines Staatssekretärs stehen. Neu dabei ist, dass dem Bundeskanzler eine „Bundeskanzlei“ zugeordnet ist, die in Kelsen I noch keine Erwähnung findet. Auch Art 67 Abs 2 Kelsen II 1919, welcher Änderungen des Wirkungskreises und der Zahl der Bundesämterregelt, war in Kelsen I noch nicht vorhanden. Während Art 58 Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch mehrere Vertretungsmöglichkeiten des Bundeskanzlers vorsah, stellt Art 68 Kelsen II 1919 klar, dass allein der Vizekanzler zur Vertretung des Bundeskanzlers berufen ist.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_3_1_3" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift5" type="editorialHead">3.3.1.3 Das Bundesheer</head><p type="editorialParagraph">Anders als Kelsen I/Kelsen IV 1919 verfügt Kelsen II 1919 über einen eigenen Unterpunkt zum Bundesheer. Art 70 Kelsen II 1919 legt dessen Aufgaben fest und wurde teilweise in Art 79 B-VG 1920 übernommen. Das Heereswesen wird in Art 71 Kelsen II 1919 zur Bundessache erklärt und in Art 72 Kelsen II 1919 der Bundesregierung unterstellt, was so allerdings nicht übernommen wurde, vgl. Art 80 B-VG 1920).</p></div></div><div xml:id="commentary_section_3_3_2" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift4" type="editorialHead">3.3.2 Gerichtsbarkeit des Bundes</head><p type="editorialParagraph">Der Abschnitt „Von der Gerichtsbarkeit des Bundes“ (Art 73–88 Kelsen II 1919) Kelsen II 1919, entspricht über weite Strecken Art 61–75 Kelsen I/Kelsen IV 1919, allerdings mit folgenden Abweichungen: In Art 74 Abs 2 Kelsen II 1919 wird ein Absatz eingeschoben, der festlegt, dass niemand seinem ordentlichen Richter entzogen werden darf. Wurde in Art 63 Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch der Wirkungskreis der Militärgerichte durch Gesetz bestimmt, legt Art 75 Kelsen II 1919 nunmehr fest, dass die Militärgerichtsbarkeit – außer für Kriegszeiten – aufgehoben ist. Auch die Todesstrafe wird in Art 77 Kelsen II 1919 für abgeschafft erklärt. Wie Art 68 Abs 1 Kelsen I/Kelsen IV 1919 verfügt auch Art 81 Kelsen II 1919, dass die „Prüfung der Giltigkeit gehörig kundgemachter Gesetze“ den Gerichten nicht zusteht. Neu ist aber der in Art 81 Abs 2 Kelsen II 1919 eingeschobene Halbsatz, wonach das Gericht den Verfassungsgerichtshof auch dann anzurufen hat, wenn es die Anwendung eines Landesgesetzes als bundesgesetzwidrig erachtet. Bislang galt dies nur für den Fall, dass ein Gericht die Anwendung einer Vollzugsanweisung oder Verordnung als gesetzeswidrig ablehnte.</p></div></div><div xml:id="commentary_section_3_4" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift3" type="editorialHead">3.4 Gesetzgebung und Vollziehung der Länder (Art 89–103 Kelsen II 1919)</head><p type="editorialParagraph">Anders als in Entwurf Kelsen I/Kelsen IV 1919 wird in Kelsen II 1919 generell, insbesondere in Art 89 Kelsen II 1919, und wie später im B-VG 1920 auch, nicht mehr von den souveränen Ländern, sondern nur noch von den Ländern und anstelle der Landesversammlungen von Landtagen gesprochen. Wie Art 76 Kelsen I/Kelsen IV 1919 legt Art 89 Kelsen II 1919 fest, dass die Gesetzgebung in den Ländern durch direkte, gleiche und geheime Wahl im Rahmen des Verhältniswahlrechtes gemäß der einzelnen Landtagswahlordnungen zusammengesetzte Landtage erfolgt. Die Formulierung „aller nach den Landtagswahlordnungen wahlberechtigten Bundesbürger“ fehlt in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch; anders als in Art 95 Abs 1 B-VG 1920 wurde jedoch auch in Kelsen II 1919 noch nicht auf einen Wohnsitz im Land abgestellt, um an der Wahl zum Landtag teilnehmen zu können. Der in Art 76 Abs 2 Kelsen I/Kelsen IV 1919 festgelegte Grundsatz, dass die Landeswahlordnungen die Bedingungen des aktiven und passiven Wahlrechtes nicht enger ziehen dürfen, als dies in der Wahlordnung zur Bundesversammlung der Fall ist, ist auch in Kelsen II 1919 enthalten, er wurde später auch in Art 95 Abs 2 B-VG 1920 übernommen. Die in Art 95 Abs 3 B-VG 1920 enthaltene Einteilung der Wähler in Wahlkreise fehlt in Kelsen II 1919 allerdings noch. Von Art 90 Kelsen II 1919 übernommen und um einen Absatz erweitert wurde auch Art 77 Abs 1 Kelsen I/Kelsen IV 1919 betreffend die Immunität der Landesabgeordneten. Art 91 entspricht Art 78 Kelsen I/Kelsen IV 1919 und statuiert, dass für einen Gesetzesbeschluss der Beschluss des Landtages, die Beurkundung durch den Präsidenten des Landtages und die Kundmachung im Landesgesetzblatt durch die Landesregierung erforderlich ist. Die in Art 97 Abs 1 B-VG 1920 erwähnte „Gegenzeichnung nach den Bestimmungen der Landesverfassung“ findet sich weder in Kelsen II 1919 noch in Kelsen I/Kelsen IV 1919. Neu in Art 92 Abs 1 Kelsen II 1919 ist die Vorlage- bzw. Bekanntgabepflicht aller Landesgesetze an die Bundesregierung, die so in Art 98 Abs 1 B-VG 1920 übernommen wurde. Art 92 Abs 2 Kelsen II 1919 sieht vor, dass die Bundesregierung wegen „Gefährdung von Bundesinteressen“ ein Einspruchsrecht hat, dieser wurde in überarbeiteter Form in Art 98 Abs 2 B-VG 1920 übernommen. Nicht übernommen wurde jedoch die in Art 92 Abs 3 Kelsen II 1919 vorgesehene Möglichkeit mit qualifizierter Mehrheit des Landtages einen Beharrungsbeschluss zu fassen. In Art 93 Kelsen II 1919 sind, Art 79 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entsprechend, wie auf Bundesebene auch auf Landesebene Landesverfassungsgesetze vorgesehen, die nur bei Anwesenheit von zwei Dritteln aller Mitglieder der Landesversammlung mit einer Dreiviertelmehrheit aller abgegebenen Stimmen beschlossen werden können. In Art 99 Abs 2 B-VG 1920 wurde die erforderliche Anwesenheit auf die Hälfte herabgesetzt. Art 94 Kelsen II 1919 entspricht Art 80 Kelsen I/Kelsen IV 1919 und betrifft die Kundmachung der Landesgesetze; Neu ist in Art 95 Abs 1 Kelsen II 1919 die in Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch nicht vorgesehene Möglichkeit der Auflösung der Landtage auf Antrag der Bundesregierung durch den Bundespräsidenten, in diesem Fall sind Neuwahlen abzuhalten; n Art 100 Abs 1 B-VG 1920 wird dann außerdem noch die Zustimmung des Bundesrates erforderlich sein. Art 96–97 Kelsen II 1919 entsprechen Art 81–82 Kelsen I/Kelsen IV 1919 und behandeln die Landesregierung als „vollziehende Gewalt“ des Landes, weichen aber in folgenden Punkten voneinander ab: Art 96 Kelsen II 1919 legt, Art 81 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entsprechend, fest, dass die Vollziehung in den souveränen Ländern der Landesregierung, bestehend aus dem Landeshauptmann, seinem Stellvertreter und den Beisitzern, obliegt. Allerdings verfügt Art 96 Kelsen II 1919 über zwei weitere Absätze: Art 96 Abs 3 Kelsen II 1919 besagt, dass die Mitglieder der Landesregierung nicht dem Landtag angehören müssen, er wurde in Art 101 Abs 2 S 1 B-VG 1920 übernommen. Neu ist auch, dass gemäß Art 96 Abs 4 Kelsen II 1919 die Wahl des Landeshauptmannes und seiner Stellvertreter der Bestätigung der Bundesregierung bedarf. Diese Bestimmung fand jedoch keinen Eingang ins B-VG 1920.</p><p type="editorialParagraph">Eine Art 101 Abs 4 B-VG 1920 entsprechende Bestimmung, dass der Landeshauptmann auf die Bundesverfassung angelobt wird, enthält Kelsen II 1919 nicht. Art 97–102 Kelsen II 1919 legen, wie auch Art 82–84 Kelsen I/Kelsen IV 1919, den Grundstein für die mittelbare Bundesverwaltung: Gemäß Art 97 Abs 2 Kelsen II, Art 82 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entsprechend, vertritt der der Landeshauptmann das Land nach außen und trägt in den Angelegenheiten des der Landesregierung übertragenen Wirkungskreises der Bundesgewalt die Verantwortung gegenüber der Bundesregierung; neu ist jedoch: „Der Geltendmachung dieser Verantwortung steht die Immunität nicht im Wege.“ Art 97 Kelsen II 1919 fand durch Art 105 Abs 1–2 B-VG 1920 Eingang in die Verfassung. In Kelsen I/Kelsen IV 1919 noch nicht vorgesehen ist die Bestimmungen über den „Landesamtsdirektor“ (Art 98–100 Kelsen II 1919), einerseits als unmittelbaren Vorgesetzten aller Landesbediensteter (Art 98 Kelsen II 1919) und andererseits als unmittelbares Hilfsorgan des Landeshauptmannes in dem der Landesregierung vom Bunde übertragenen Wirkungskreis (Art 99 Kelsen II 1919), der auch Eingang in Art 106 B-VG 1920 fand. Art 83–84 Kelsen I/Kelsen IV 1919 entsprechend, bestimmen Art 101–102 Kelsen II 1919, dass die vollziehende Gewalt des Bundes im Bereich der Länder von den Landesregierungen und den „ihnen unterstellten Landesbehörden“ im übertragenen Wirkungsbereich ausgeübt wird, soweit nicht durch Bundesgesetz für einzelne Bundesangelegenheiten eigene Bundesbehörden berufen sind. Im übertragenen Wirkungskreis ist die Landesregierung samt unterstellter Behörden an die Bundesgesetze und sonstigen Anordnungen der Bundesregierung gebunden, wobei die Endverantwortung den Landeshauptmann trifft. Zu den Art 102–104 B-VG 1920 bestehen nur periphere Ähnlichkeiten, die Begriffe der mittelbaren und unmittelbaren Bundesverwaltung finden sich in Kelsen II 1919 noch nicht. Neu bzw. in Kelsen I/Kelsen IV 1919 nicht enthalten ist die Bestimmung des Art 103 Kelsen II 1919, nach der es den Ländern untersagt ist, mit auswärtigen Staaten in Verhandlungen zu treten und festlegt, dass die Länder Vereinbarungen über Gegenstände ihres selbständigen Wirkungsbereiches untereinander nur durch Vermittlung der Bundesregierung eingehen können, was leicht abgeändert in Art 107 B-VG 1920 Eingang fand.</p><div xml:id="commentary_section_3_3_5" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift3" type="editorialHead">3.3.5 Rechnungskontrolle des Bundes (Art 104–121 Kelsen II 1919)</head><p type="editorialParagraph">Die Bestimmungen über den Bundesrechnungshof entsprechen nahezu vollständig den Bestimmungen von Art 85–101 Kelsen I/Kelsen IV 1919. Abweichungen bestehen lediglich darin, dass nach Art 110 Kelsen II 1919 alle sämtliche Beamte des Bundesrechnungshofes auf Vorschlag des Präsidenten vom Bundespräsidenten ernannt werden – die Beschränkung in Art 91 Kelsen I/Kelsen IV 1919 auf Beamte von der VI. Rangsklasse aufwärts findet sich hier nicht mehr. Auch Art 125 B-VG 1920 spricht von Beamten des Rechnungshofs ohne Nennung der Rangsklasse.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_3_6" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift3" type="editorialHead">3.3.6 Grund- und Freiheitsrechte (Art 121–154 Kelsen II 1919)</head><p type="editorialParagraph">Wie Art 102 Kelsen I/Kelsen IV 1919 und davor Art 2 StGG Bürgerrechte 1867 statuiert auch Art 121 Kelsen II 1919 die Gleichheit aller Staatsbürger; jegliche Vorrechte der Geburt, Nationalität oder der Konfession werden beseitigt. Er entspricht sohin in Grundzügen dem in Art 7 B-VG 1920 normierten Gleichheitssatz. Neu ist Art 122 Kelsen II 1919, der die Adelstitel beseitigt und nur noch die Verleihung jener Orden und Ehrenzeichen erlaubt, die durch Bundesgesetz geschaffen wurden. Art 122 Abs 1 Kelsen II 1919 entspricht im Wesentlichen Art 1 AdelsaufhebungsG 1919.<note xml:id="xmlid__ftn12" n="12" type="footnote"><p type="footnote_text"> Gesetzes vom 3. April 1919 über die Aufhebung des Adels, der weltlichen Ritter- und Damenorden und gewisser Titel und Würden (<ref target="https://www.ris.bka.gv.at/Ergebnis.wxe?Abfrage=BgblAlt&amp;Bgblnummer=211/1919&amp;SkipToDocumentPage=True">StGBl. Nr. 211/1919</ref>)</p></note> Art 122 Abs 2 Kelsen II 1919, welcher besagt, dass nur noch die Verleihung jener Orden und Ehrenzeichen erlaubt sind, die durch Bundesgesetz geschaffen wurden, ist in jenem Gesetz nicht enthalten. Art 123 Kelsen II 1919 statuiert die gleiche Zugänglichkeit öffentlicher Ämter und entspricht somit Art 103 Kelsen I/Kelsen IV 1919 sowie Art 3 StGG Bürgerrechte 1867.</p><p type="editorialParagraph">Art 124 Kelsen II 1919 entspricht Art 104 Kelsen I/Kelsen IV 1919 sowie Art 4 Abs 1 StGG Bürgerrechte 1867 und betrifft die persönliche Freizügigkeit innerhalb des Staatsgebietes. Die „Freizügigkeit des Vermögens“ die in Art 4 StGG Bürgerrechte 1867 ebenfalls Erwähnung findet, wird in Kelsen II 1919, wie auch in Kelsen I/Kelsen IV 1919 nicht normiert. Art 125 Kelsen II 1919 entspricht Art 105 Kelsen I/Kelsen IV 1919 sowie Art 4 Abs 2 StGG Bürgerrechte 1867 und betrifft die Auswanderungsfreiheit, die nur aus dem Grunde der Landesverteidigung beschränkbar ist. Eine Art 5 StGG Bürgerrechte 1867 entsprechende Bestimmung zum Schutze des Eigentums fehlt in Kelsen II 1919 wie bereits in Kelsen I/Kelsen IV 1919; Art 147 Kelsen II 1919 sieht in diesem Zusammenhang lediglich vor, dass das Eigentum nur insoweit gewährleistet ist, als nicht das Gesetz Beschränkungen festlegt. Neu sind zwei an Art 147 Kelsen II 1919 anknüpfenden Bestimmungen: Art 148 Kelsen II 1919 legt fest, dass im Falle einer Enteignung eine angemessene Entschädigung zu leisten ist, über deren Höhe im Streitfall die ordentlichen Gerichte entscheiden. Art 150 Abs 1 Kelsen II 1919 erklärt Art 148 Kelsen II 1919 analog auf Unternehmen anwendbar, regelt somit die mögliche Vergesellschaftung.</p><p type="editorialParagraph">Art 126 Kelsen II 1919 entspricht Art 106 Kelsen I/Kelsen IV sowie im Wesentlichen Art 6 StGG Bürgerrechte 1867 und betrifft die Niederlassungsfreiheit und freie Berufswahl, die jedoch durch familienrechtliche Gesetze eingeschränkt werden kann. Art 127 Abs 1 Kelsen II 1919 entspricht Art 107 Kelsen I/Kelsen IV 1919, der die persönliche Freiheit schützt; in Art 127 Abs 2 Kelsen II 1919 wird jedoch auch das Recht, unverzüglich Einwendungen gegen eine Freiheitsentziehung vorzubringen einräumt, in Anlehnung an Art 8 StGG Bürgerrechte 1867 und das PersFrG 1862.<note xml:id="xmlid__ftn13" n="13" type="footnote"><p type="footnote_text"> Gesetz vom 27. October 1862, wirksam für das Königreich Böhmen, das lombardisch-venetianische Königreich, das Königreich Dalmatien, das Königreich Galizien und Lodomerien mit den Herzogthümern Auschwitz und Zator und dem Großherzogthume Krakau; die Erzherzogthümer Österreich unter und ob der Enns; die Herzogthümer Ober- und Nieder-Schlesien, Steiermark, Kärnthen, Krain, Salzburg und Bukowina; die Markgrafschaft Mähren; die gefürstete Grafschaft Tirol und das Land Vorarlberg; die gefürstete Grafschaft Görz und Gradiska; die Markgrafschaft Istrien und die Stadt Triest mit ihrem Gebiete, zum Schutze der persönlichen Freiheit, RGBl 1862/87 (im Folgenden: PersFrG 1862).</p></note> Art 128 Kelsen II 1919 entspricht Art 108 Kelsen I/Kelsen IV 1919 sowie Art 9 StGG Bürgerrechte 1867 und schützt das Hausrecht. Art 129 Kelsen II 1919 entspricht zwar Art 109 Kelsen I/Kelsen IV 1919 sowie Art 10 StGG Bürgerrechte 1867, allerdings geht er über das Briefgeheimnis hinaus und schützt auch das Post-, Telegraphen und Fernsprechgeheimnis.</p><p type="editorialParagraph">Art 30 Kelsen II 1919 entspricht Art 110 Kelsen I/Kelsen IV 1919 sowie Art 13 StGG Bürgerrechte 1867 und schützt die freie Meinungsäußerung und Pressefreiheit, verfügt aber über einen eigenen Absatz betreffend Lichtspiele. Art 131 Kelsen II 1919 schützt in Anlehnung an Art 12 StGG Bürgerrechte 1867 die Vereinsfreiheit, behandelt aber anders als Art 111 Kelsen I/Kelsen IV 1919 die Versammlungsfreiheit nicht mit. Politische und religiöse Vereine werden ausdrücklich in den Schutz der Vereinsfreiheit miteinbezogen, Grenzen der Vereinsfreiheit können nur Strafgesetze bilden. Weiters stellt Art 131 Abs 2 Kelsen II 1919 klar, dass über die Rechtsfähigkeit von Vereinen die Vorschriften des bürgerlichen Rechts Anwendung finden. Art 132 Kelsen II 1919 regelt die Versammlungsfreiheit, der anders als in Kelsen I/Kelsen IV 1919 ein eigener Artikel gewidmet ist. Wie in Art 112 Kelsen I/Kelsen IV 1919 wird in Art 133 Kelsen II 1919 die Glaubens- und Gewissensfreiheit geschützt, die dargelegte Regelung ist wesentlich knapper formuliert als jene in Kelsen I/Kelsen IV 1919, doch wird hier verfügt, dass die öffentliche und private Religionsausübung jedermann gewährleistet wird; es fehlt jedoch hier, dass niemand zu einer kirchlichen Handlung oder zur Teilnahme an einer kirchlichen Feierlichkeit gezwungen werden darf.</p><p type="editorialParagraph">Art 134–147 Kelsen II 1919 sind insofern neu, als sie sich mitunter auf den Minderheitenschutz in Art 62–69 StV St Germain 1919<note xml:id="xmlid__ftn14" n="14" type="footnote"><p type="footnote_text"> Art 62–69 Staatsvertrag von Saint-Germain-en-Laye vom 10. September 1919, StGBl 1920/303.</p></note> beziehen und in Kelsen I/Kelsen IV 1919 keine Entsprechungen aufweisen: Art 134 Kelsen II 1919 regelt die Zulassung zu öffentlichen Ämtern und den Genuss von bürgerlichen und politischen Rechten, unabhängig von der Religionsausübung. Weiters ist die Zugehörigkeit zu einer Religionsgemeinschaft Privatsache, auch keine religiöse Eidesformel darf aufgezwungen werden. Art 135 Kelsen II 1919 legt die Trennung von Staat und Kirche fest, Art 139 Kelsen II 1919 gewährleistet die Freiheit von Kunst, Wissenschaft und Lehre. Gemäß Art 140 Kelsen II 1919 steht das gesamte Schulwesen unter der Aufsicht des Staates, es besteht eine allgemeine Schulpflicht, Unterricht und Lehrmittel sind unentgeltlich. Art 141 Kelsen II 1919 bestimmt, dass Religionsunterricht in Volks- und Mittelschule zwar ein Pflichtfach ist, aber unter Aufsicht des Staates steht. Art 142 Kelsen II 1919 setzt die durch den in Art 62–69 StV St Germain 1919 festgelegten Bestimmungen in Bezug aus Minderheiten um: In jenen Gebieten, wo Staatsbürger, die eine andere Sprache als deutsch sprechen, einen beträchtlichen Teil der Bevölkerung bilden, wird ihnen in der Volksschule der Unterricht in ihrer Sprache erteilt. Art 143 Kelsen II 1919 erklärt die Denkmalerhaltung und Pflege zur Staatssache. Anders als Art 113 Kelsen I/Kelsen IV 1919 der lediglich festlegt, dass alle Staatsbürger das gleiche Recht auf Wahrung ihrer Nationalität und Sprache haben, erklärt Art 144 Abs 1 Kelsen II 1919 die deutsche Sprache zur Staatssprache und übernimmt erst in Art 144 Abs 2 Kelsen II 1919 die Bestimmung des Art 113 Kelsen I/Kelsen IV 1919. Um dem Vertrag von St. Germain Genüge zu tun, verfügen Art 144 Abs 3–4 Kelsen II 1919, dass keinem österreichischen Staatsbürger Beschränkungen beim Gebrauch einer anderen Sprache auferlegt werden dürfen. </p><p type="editorialParagraph"> Art 149 Kelsen II 1919, der das Erbrecht gewährleistet und die Auflösung von Fideikommissen verfügt ist in Kelsen I/Kelsen IV 1919 ebenfalls nicht enthalten. Neu ist auch die in Art 152 Kelsen II 1919 enthaltene Bestimmung über die Arbeitskraft, die als Versuch Kelsens, der Forderung der Sozialdemokraten nach sozialen Grundrechten in der Verfassung nachzukommen, verstanden werden kann. Kelsen selbst war der Aufnahme von sozialen Grundrechten in die Verfassung gegenüber skeptisch und ist der Forderung dementsprechend auch nur in abgeschwächter Form nachgekommen. Art 153 Kelsen II 1919 entspricht Art 115 Kelsen I/Kelsen IV 1919 und legt fest, dass bei dringender Gefahr für den Staat oder seine Bürger bestimmte Grundrechte wie persönliche Freiheit, Vereins- oder versammlungs- oder Pressefreiheit gesetzlich beschränkt werden können. Ein diesbezügliches Gesetz jedoch binnen drei Tagen Bundesversammlung und Bundesrat vorzulegen ist und mit Beschluss eines der beiden Gremien außer Kraft gesetzt wird. </p><p type="editorialParagraph">Der Abschnitt über die Grund- und Freiheitsrechte fand keinen Eingang ins B-VG 1920.</p></div><div xml:id="commentary_section_3_3_7" type="editorialChapter">
<head rend="Ueberschrift3" type="editorialHead">3.3.7 Garantien des öffentlichen Rechts (Art 154–170 Kelsen II 1919)</head><p type="editorialParagraph">Der erste Teil des siebenten Abschnitts trägt die Überschrift „Von den Verwaltungsgerichten“ und umfasst Art 154–160 Kelsen II 1919. Er entspricht bis auf Art 156 Abs 2 Kelsen II 1919 hinsichtlich der Bestellung des Präsidenten und der Mitglieder des Bundesverwaltungsgerichts den Art 116–122 Kelsen I/Kelsen IV 1919.</p><p type="editorialParagraph">Der zweite Teil des siebenten Abschnitts trägt die Überschrift „Von dem Bundesverfassungsgericht“ und umfasst Art 161–170 Kelsen II 1919. Neu ist hier neben dem Wegfall der Vierwochenfrist für den Antrag der Bundesregierung beim Bundesverfassungsgericht auf Bundesgesetzwidrigkeit eines Landesgesetzes (Art 164 Kelsen II 1919) und der Ernennung der Mitglieder des Bundesverfassungsgerichtshofes auf Lebensdauer (Art 168 Kelsen II 1919) die Bestimmung, dass dem Bundespräsidenten die Exekution der Erkenntnisse des Verfassungsgerichtshofes obliegt (Art 167 Kelsen II 1919).</p></div></div></div></body></text></TEI>