<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__39">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 4. Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 22. Juli 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital
                        Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für
                        Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1715550</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14588</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
<title>Datenset B</title>
<biblScope unit="part">1000</biblScope>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches
                            Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik
                            (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/70
                            ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des
                                Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 4. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 22. Juli 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 4. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 22. Juli 1920, beiliegend ein Communique
                                betreffend die im UA geführte Diskussion der Artikel 10-12 des
                                Linzer Entwurfes, Lithographie, Zustand: gut, ohne
                                Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie"> </objectDesc>
                        <handDesc> </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-07-22" notAfter-iso="1920-07-22">22. Juli
                            1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-07-22" notAfter-iso="1920-07-22"> 22. Juli 1920 </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="text_correct">
            <change when="2025-02-03" who="#cfh">document automatically created</change>
            <change when="2025-03-24" who="#e_kordt">Text strukturiert</change>
            <change when="2025-04-24" who="#e_kordt">Text gegengelesen</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3270" lry="5253" xml:id="facs_2">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0003/full/full/0/default.jpg" width="3270px" height="5253px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3268" lry="5239" xml:id="facs_3">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0004/full/full/0/default.jpg" width="3268px" height="5239px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3270" lry="5263" xml:id="facs_4">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0005/full/full/0/default.jpg" width="3270px" height="5263px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3257" lry="5232" xml:id="facs_5">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0006/full/full/0/default.jpg" width="3257px" height="5232px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3264" lry="5221" xml:id="facs_6">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0007/full/full/0/default.jpg" width="3264px" height="5221px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3261" lry="5218" xml:id="facs_7">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0008/full/full/0/default.jpg" width="3261px" height="5218px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3282" lry="5245" xml:id="facs_8">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0009/full/full/0/default.jpg" width="3282px" height="5245px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3273" lry="5218" xml:id="facs_9">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0010/full/full/0/default.jpg" width="3273px" height="5218px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3260" lry="5261" xml:id="facs_10">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0011/full/full/0/default.jpg" width="3260px" height="5261px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body>
            <div type="main">
                <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                <head type="main">Protokoll der vierten Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 22. Juli 1920.</head>
                <p>Beginn 3 Uhr Nachmittag.</p>
                <p>Anwesend:</p>
                <list>
                    <item>Dr. Otto <emph>Bauer</emph> als Vorsitzender,</item>
                    <item>Dr. Heinrich <emph>Clessin</emph> als Berichterstatter,</item>
                    <item>Dr. Josef <emph>Aigner</emph>,</item>
                    <item>Dr. Robert <emph>Danneberg</emph>,</item>
                    <item>Dr. Arnold <emph>Eisler</emph>,</item>
                    <item>Matthias <emph>Eldersch</emph>,</item>
                    <item>Jodok <emph>Fink</emph>,</item>
                    <item>Dr. Ignaz <emph>Seipel</emph>.</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Staatssekretär Prof.Dr. Michael <emph>Mayr</emph>.</item>
                </list>
                <p>Von der Staatskanzlei: </p>
                <list>
                    <item>Min.Rat Dr. Georg <emph>Froehlich</emph>,</item>
                    <item>Sektionsrat Dr. Egbert <emph>Mannlicher</emph>,</item>
                    <item>Oberfinanzrat Dr. Karl <emph>Moser</emph>,</item>
                    <item> Min.Vizesekretär Dr. Adolf <emph>Merkl</emph> als Schriftführer.</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Prof. Dr. Hans <emph>Kelsen</emph>, als Experte des
                        Verfassungsausschusses.</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Sektionschef Dr. <emph>Kaan</emph>,</item>
                    <item>Regierungsrat Dr. <emph>Schromm</emph>, vom St.A.f.soz.Verwaltung: der
                        Beratung über den Punkt 9 des Art. 10 als versicherungstechnische Experten
                        zugezogen.</item>
                </list>
                <p><pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>
                    <fw type="pageNum">- 2 -</fw><emph>Dr. Otto Bauer</emph> eröffnet die Sitzung
                    und lädt die Vertreter der Versicherungssektion des Staatsamtes für soziale
                    Verwaltung ein, sich im Sinne des in der Sitzung des Subkomitees vom 20. Juli
                    1920 gefaßten Beschlusses zur Frage der Trennung des Sozialversicherungswesens
                    der land- und forstwirtschaftlichen Arbeiter und Angestellten vom übrigen
                    Sozialversicherungswesen zu äussern. Sektionschef <emph>Dr. Kaan</emph> legt
                    ausführlich die versicherungstechnischen Schwierigkeiten einer solchen Trennung
                    dar und betont, dass abgesehen von den ausserordentlich gesteigerten
                    Verwaltungskosten diese Trennung vom Standpunkte der Land- und Forstwirtschaft
                    noch den schweren Nachteil habe, dass das Risiko in der Land- und
                    Forstwirtschaft infolge der ungünstigen Alterszusammensetzung ungleich grösser
                    sei und dass dadurch selbstverständlich auch ungleich höhere Prämien bedingt
                    wären, als bei einer für alle Arbeitskategorien gemeinsamen Organisation der
                    Versicherung. Auf Befragen des <emph>Vorsitzenden</emph> gibt Sektionschef
                        <emph>Dr. Kaan</emph> bekannt, dass bei der Ausarbeitung der neuen
                    Regierungsvorlage über die Krankenversicherung der Weg der Staatsgesetzgebung
                    von landwirtschaftlicher Seite nicht in Frage gestellt wurde. <emph>Dr.
                        Seipel</emph> bemerkt, dass mit der Frage der Organisation des
                    Versicherungswesens auch die Frage der Ressortzuständigkeit zusammenhängt; das
                    organisatorisch von der übrigen öffentlichen Versicherung getrennte
                    landwirtschaftliche Sozialversicherungswesen müsste naturgemäß dem St.A. für
                    Land- und Forstwirtschaft unterstehen. Auch sei nicht ausgeschlossen, dass sich
                    die getrennten Organisationen der beiden Versicherungszweige in einem
                    übergeordneten Zweckverbande vereinigen, wodurch die versicherungstechni<pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="no"/>
                    <fw type="pageNum">- 3 -</fw>schen Mängel der Doppelorganisation des
                    Versicherungswesens paralysiert werden könnten. Der <emph>Vorsitzende</emph>
                    bemerkt, dass gemäß dem jetzt zum Durchbruch gelangten Grundsatze, dass die
                    Arbeiter nicht ein Zugehör des Produktionszweiges sind, in dem sie beschäftigt
                    sind, das gesamte Versicherungswesen aus dem Wirkungskreise des St.A. für Land-
                    und Fortwirt schaft ausgeschaltet und dem St.A. für soziale Verwaltung
                    vorbehalten werden müsse. Staatssekretär <emph>Dr. Mayr</emph> bemerkt, daß der
                    Arbeiterschaft selbst die vorgeschlagene Doppelorganisation des
                    Versicherungswesens erwünscht sein dürfte. Auf Befragen des
                        <emph>Vorsitzenden</emph> gibt Sektionschef <emph>Dr. Kaan</emph> bekannt,
                    dass in der vorerwähnten Regierungsvorlage die Kompetenz des Staatsamtes für
                    soziale Verwaltung ausgesprochen sei, wobei allerdings die den Wirkungskreis des
                    St.A. für Land- und Forstwirtschaft berührenden Entscheidungen im Einvernehmen
                    mit diesem Staatsamte zu treffen sein werden.</p>
                <p>Der <emph>Vorsitzende</emph> bringt sodann den Punkt 9 zur Abstimmung; der Punkt
                    wird in der Fassung des Linzer Entwurfes angenommen; der sozialdemokratische und
                    der christlichsoziale Abänderungsantrag bleiben in der Minderheit.</p>
                <p><add>[</add>Hierauf stellt der Vorsitzende den (im 3. Protokolle wiedergegebenen)
                    Antrag <emph>Dris. Danneberg</emph> bezüglich des Schulwesens zur Verhandlung.
                    Der <emph>Berichterstatter</emph> bemerkt, dass sich seine Partei dem Antrage in
                    der Fassung A mit dem Vorbehalte anschliesse, daß die land- und
                    forstwirtschaftlichen Fachschulen aus der Bundeskompetenz ausgenommen werden;
                    anderenfalls sei er bereit, den Vorschlag B anzunehmen. Staatssekretär <emph>Dr.
                        Mayr</emph> gibt zu bedenken, dass die vorgeschlagene Regelung des
                    Schulwesens eine Zentralisierung bedeute, die<pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="yes"/>
                    <fw type="pageNum">- 4 -</fw> weit über den gegenwärtigen Rechtszustand
                    hinausgehe und aus diesem Grunde für die Länder unannehmbar sei. <emph>Dr.
                        Eisler</emph> verweist auf das lebhafte Interesse, das in Landstrichen mit
                    einer fluktuierenden Bevölkerung an einer einheitlichen Regelung des Schulwesens
                    bestehe und erörtert namentlich die Verhältnisse in Obersteier. Staatssekretär
                        <emph>Dr. Mayr</emph> macht aufmerksam, dass dieselben Verhältnisse wohl
                    auch in Tirol, namentlich in Vorarlberg in Beziehung zu den angrenzenden Teilen
                    des deutschen Reiches bestünden, so dass nicht einmal eine gesamtstaatlich
                    einheitliche Regelung des Schulwesens den vom Antragsteller erstrebten Zweck
                    voll erfüllen könnte. <emph>Dr. Seipel</emph> bemerkt, daß eine Ausgestaltung
                    des Art. 13 des Verfassungsentwurfes die Bedenken des Antragstellers zerstreuen
                    könnte.</p>
                <p><emph>Professor Kelsen</emph> macht aufmerksam, dass unter dem Titel der
                    Schulaufsicht die erforderliche Einheitlichkeit des Schulwesens, soweit sie
                    unabweislich ist, vielleicht genügend sicher gestellt werden könnte.
                        <emph>Eldersch</emph> hält nicht dafür, daß eine besondere Formulierung des
                    Art. 13 oder der Vorbehalt der Schulaufsicht für den Bund die erforderliche
                    Einheit des Schulwesens sicherstellen könne. In der nach längerer Debatte
                    erfolgenden Abstimmung wird der Antrag <emph>Dris. Danneberg</emph> in der
                    Fassung A: „das gesamte Schul- und Erziehungswesen; das Volksbildungswesen;"
                    angenommen. Der Zusatzantrag <emph>Dris. Clessin</emph> „mit Ausnahme des forst-
                    und landwirtschaftlichen Unterrichtswesens“ wird abgelehnt. Der
                        <emph>Vorsitzende</emph> stellt fest, dass durch diese Abstimmung alle
                    anderen Bestimmungen über das Schulwesen in den Artikeln 10—12 eliminiert sind.
                        <emph>Dr. Seipel</emph> behält sich ein Minderheitsvotum
                    vor.<add>]</add></p>
                <p><pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/>
                    <fw type="pageNum">- 5 -</fw>Der <emph>Vorsitzende</emph> eröffnet nunmehr die
                    Debatte über die Regelung der Gendarmerie und der Polizei und stellt fest, dass
                    zu diesem Punkte eine Formulierung der Regierung und ein Antrag des Abgeordneten
                        <emph>Eldersch</emph> vorliegt. Nach dem Vorschlage der Regierung hätte ein
                    eigener Artikel folgenden Wortlautes das Gendarmeriewesen zu regeln:</p>
                <quote>
                    <p>„(1) Zur Unterstützung der zur Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordnung,
                        Ruhe und Sicherheit im Bundesgebiete berufenen Behörden dient die
                        Gendarmerie.</p>
                    <p>(2) Jedes Land bildet einen eigenen Gendarmeriebereich. Die Gendarmerie wird
                        jedoch für alle Länder nach einheitlichen Grundsätzen vom Bunde
                        eingerichtet, ausgebildet, ausgerüstet und erhalten; dem Bunde steht auch
                        die Leitung des inneren Dienstes der gesamten Gendarmerie und die Erlassung
                        der Dienstvorschriften zu.</p>
                    <p>(3) Zur Verfügung über die Gendarmerie für den äusseren Dienst zum Zwecke der
                        Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordnung, Ruhe und Sicherheit sind
                        grundsätzlich nur die zuständigen Landesregierungen und ihnen unterstellten
                        Landesbehörden berufen.</p>
                    <p>(4) Lediglich bei Notstand und Unruhen kann der Bund die zeitweilige
                        Verwendung von Teilen der Gendarmerie außerhalb des Landesbereiches
                        anordnen.</p>
                    <p>(5) Die Gerichte und Staatsanwaltschaften sind berechtigt, die Dienstleistung
                        der Gendarmerie für Zwecke der Strafrechtspflege unmittelbar in Anspruch zu
                        nehmen.</p>
                    <p>(6) Das Nähere über das Gendarmeriewesen, insbesondere auch über die Dienst-
                        und Rechtsverhältnisse der Gendarmerie regelt ein besonderes
                        Bundesgesetz."</p>
                </quote>
                <p><pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/>
                    <fw type="pageNum">- 6 -</fw>Der Artikel 10, Pkt. 12, hätte nach dem Vorschlage
                    der Regierung folgendermaßen zu lauten: „Oeffentliche Ordnung, Ruhe und
                    Sicherheit in der Bundeshauptstadt Wien und in den Landeshauptstädten.“</p>
                <p>Der Antrag <emph>Eldersch</emph> lautet:</p>
                <quote>
                    <p>„Zur Unterstützung der zur Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordnung, Ruhe
                        und Sicherheit im Gebiete der Bundeshauptstadt Wien und der
                        Landeshauptstädte berufenen Behörden dient die Bundespolizei. Ihre
                        Einrichtung, Ausbildung, Ausrüstung und Erhaltung sowie die Leitung des
                        inneren Dienstes und die Erlassung der Dienstvorschriften steht dem Bunde
                        zu. Zur Verfügung über die Bundespolizei für den äusseren Dienst sind
                        grundsätzlich nur die zuständigen Bürgermeister berufen. Lediglich bei
                        Notstand und Unruhen kann der Bund die zeitweilige Verwendung von Teilen der
                        Bundespolizei ausserhalb ihres ständigen Dienstbereiches anordnen."</p>
                </quote>
                <p>Es entspinnt sich zunächst eine längere Debatte über die Regelung der
                    Sicherheitspolizei in Wien. <emph>Dr. Seipel</emph> spricht sich gegen die mit
                    dem Antrage <emph>Eldersch</emph> beabsichtigte Kommunalisierung der Polizei aus
                    und begründet die Sonderstellung der Polizei in Wien und ihre Organisation als
                    Bundesorgan mit der Stellung Wiens als Hauptstadt und mit der Tatsache, dass
                    Wien als politischer Gefahrenherd anzusehen sei. Das Argument, dass Wien durch
                    diese Regelung der Polizei im Vergleiche mit den Ländern und Landeshauptstädten
                    entrechtet werde, treffe auch schon deshalb nicht zu, weil diese Lösung der
                    Frage der Bundeshauptstadt zugleich beträchtliche Vorteile bringe, in dem sie
                    namentlich von einer schweren finanziellen Last durch den Bund entlastet werde.
                        Sektions<pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="no"/>
                    <fw type="pageNum">- 7 -</fw>rat <emph>Dr. Mannlicher</emph> macht darauf
                    aufmerksam, daß gegenwärtig die Wiener Polizeidirektion in gewissen
                    Angelegenheiten einen über das Gebiet der Stadt hinaus reichenden, auf das ganze
                    Staatsgebiet sich erstreckenden Wirkungskreis habe (Daktyloskopie,
                    Spionagedienst u.s.w.). <emph>Professor Kelsen</emph> bemerkt, dass die
                    Bundesregierung zufolge ihrer völkerrechtlichen Verpflichtung, für den Schutz
                    der ausländischen Vertretungen zu sorgen, einer ihr unmittelbar unterstehenden
                    Polizeigewalt bedürfe; es frage sich daher, ob nicht neben der Lokalpolizei für
                    den vorerwähnten Zweck eine eigene Bundespolizei nötig sei.
                        <emph>Eldersch</emph> erklärt die zugunsten der Organisation der Wiener
                    Polizei als Bundesorgan vorgebrachten Argumente für unstichhältig und betont,
                    dass für seine Partei eine Differenzierung in dieser Hinsicht zwischen Wien und
                    den Ländern unannehmbar sei. Der <emph>Vorsitzende</emph> wendet sich
                    insbesondere auch gegen die Bemerkung, dass Wien gewissermaßen als politischer
                    Gefahrenherd Sonderbehandlung erfordere, da dieselbe Erwägung vom Standpunkte
                    Wiens aus, auch über gewisse Länder oder Landesteile angestellt werden
                    könne.</p>
                <p>Mit dem vorerwähnten Vorschlage der Regierung erklärt sich <emph>Eldersch</emph>
                    vorbehaltlich geringfügiger stilistischer Änderungen grundsätzlich
                    einverstanden. Nachdem Ministerialrat <emph>Dr. Froehlich</emph> und Sektionsrat
                        <emph>Dr. Mannlicher</emph> auf Befragen die vorliegende Textierung des über
                    die Gendarmerie handelnden Artikels im einzelnen begründet haben, bringt der
                        <emph>Vorsitzende</emph> den Verhandlungsgegenstand zur Abstimmung. Der
                    Antrag <emph>Eldersch</emph> wird nach geringfügigen stilistischen Änderungen in
                    folgender Formulierung angenommen:</p>
                <quote>
                    <p><pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/>
                        <fw type="pageNum">- 8 -</fw>„Zur Unterstützung der mit der
                        Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordnung, Ruhe und Sicherheit im Gebiete
                        der Bundeshauptstadt Wien und der Landeshauptstädte betrauten Behörden dient
                        die Bundespolizei. Ihre Einrichtung, Ausbildung, Ausrüstung und Erhaltung
                        sowie die Leitung des inneren Dienstes und die Erlassung der
                        Dienstvorschriften steht dem Bunde zu. Zur Verfügung über die Bundespolizei
                        für den äusseren Dienst sind grundsätzlich nur die zuständigen Bürgermeister
                        berufen. Bei Notstand und Unruhen kann der Bund die zeitweilige Verwendung
                        von Teilen der Bundespolizei ausserhalb ihres ständigen Dienstbereiches
                        anordnen."</p>
                </quote>
                <p>Von christlichsozialer Seite wird hiezu ein Minoritätsvotum angemeldet.</p>
                <p>Der Vorschlag der Regierung, betreffend den die Gendarmerie regelnden Artikel
                    wurde in folgender Fassung angenommen. 1. Absatz:</p>
                <quote>
                    <p>„(1) Zur Unterstützung der mit der Aufrechterhaltung der öffentlichen
                        Ordnung, Ruhe und Sicherheit im Bundesgebiete betrauten Behörden dient die
                        Gendarmerie."</p>
                </quote>
                <p>2. und 3. Absatz: unverändert.</p>
                <p>4. Absatz wird in folgender Fassung angenommen:</p>
                <quote>
                    <p>„(4) Bei Notstand und Unruhen kann der Bund die zeitweilige Verwendung von
                        Teilen der Gendarmerie ausserhalb des Landesbereiches anordnen.</p>
                </quote>
                <p>5. und 6. Absatz werden unverändert angenommen. Ein weiterer Antrag <emph>Dris.
                        Eisler</emph> auf Umstellung der Absätze 3 und 4 wird abgelehnt. Der
                        <emph>Vorsitzende</emph> stellt fest, dass infolge Annahme des Antrages
                        <emph>Eldersch</emph> die von der Regierung vorgeschlagene Formulierung des
                        Punk<pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="no"/>
                    <fw type="pageNum">- 9 -</fw>tes 2 des Art. 10 nicht mehr in Betracht kommt.
                    Endlich wird im Sinne einer Anregung des Ministerialrates Dr.
                        <emph>Froehlich</emph> beschlossen, die Einreihung des über die Gendarmerie
                    handelnden Artikels,(dem die Formulierung <emph>Eldersch</emph> als letzter
                    Absatz angefügt wird,) einem späteren Zeitpunkte vorzubehalten.</p>
                <p>Schluß der Sitzung: 5 Uhr 10 Min. Die nächste Sitzung wird für
                    Dienstag den 17. August 1920, 10 Uhr Vormittag anberaumt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>