<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__10">
      <teiHeader>
            <fileDesc>
                  <titleStmt>
                        <title type="main">Rehrl Entwurf</title>
                        <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                        <principal>
                              <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski,
                                    Thomas</persName>
                        </principal>
                        <funder>
                              <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                              <address>
                                    <street>Sensengasse 1</street>
                                    <postCode>1090 Wien</postCode>
                                    <placeName>
                                          <country>A</country>
                                          <settlement>Wien</settlement>
                                    </placeName>
                              </address>
                        </funder>
                        <respStmt>
                              <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                              <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                              <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                              <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                              </persName>
                        </respStmt>
                        <respStmt>
                              <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                              <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                              </persName>
                        </respStmt>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                        <publisher>
                              <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for
                                    Digital Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen
                                    Akademie der Wissenschaften</orgName>
                        </publisher>
                        <publisher>
                              <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien.
                                    Institut für Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                        </publisher>
                        <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                        <date when="2023">2023</date>
                        <availability>
                              <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                                    <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY
                                          4.0) License applies to this text.</p>
                                    <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                              </licence>
                        </availability>
                        <idno type="transkribus_doc">1529208</idno>
                        <idno type="transkribus_collection">196429</idno>
                        <idno type="bv_data_set">Datenset C</idno>
                        <idno type="goobi">14520</idno>
                  </publicationStmt>
                  <seriesStmt>
<title>Datenset C</title>
<biblScope unit="part">0400</biblScope>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
                        <msDesc type="invetory">
                              <msIdentifier>
                                    <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                                    <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der
                                          Republik (Wien)</repository>
                                    <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskenzlei, karton
                                          250, Mappe3.</idno>
                              </msIdentifier>
                              <msContents>
                                    <msItem>
                                          <author role="acdh:hasAuthor">Rehrl, Franz</author>
                                          <title>Rehrl Entwurf</title>
                                          <note type="editor">Rehrl (Titel des Dokuments: "Die
                                                Bundesverfassung Österreichs"), Zustand: mäßig,
                                                zahlreiche Unterstreichungen, Anmerkungen in Steno,
                                                keine formale Artikelzählung</note>
                                    </msItem>
                              </msContents>
                              <physDesc>
                                    <objectDesc form="Druck"> </objectDesc>
                                    <handDesc> </handDesc>
                              </physDesc>
                              <history>
                                    <origin notBefore-iso="1919-12-01" notAfter-iso="1919-12-31">Im
                                          Dezember 1919</origin>
                              </history>
                        </msDesc>
                  </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                  <abstract>
                        <p/>
                  </abstract>
                  <creation>
                        <date notBefore-iso="1919-12-01" notAfter-iso="1919-12-31"> Im Dezember 1919
                        </date>
                  </creation>
            </profileDesc>
            <revisionDesc status="structured">
                  <change when="2024-02-27" who="#cfh">document automatically created</change>
                  <change when="2024-05-23" who="#m_huber">formatting completed</change>
            </revisionDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <surface ulx="0" uly="0" lrx="3067" lry="4087" xml:id="facs_2">
                  <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__10/files/images/IMG_0002/full/full/0/default.jpg" width="3067px" height="4087px"/>
            </surface>
            <surface ulx="0" uly="0" lrx="3000" lry="4090" xml:id="facs_3">
                  <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__10/files/images/IMG_0003/full/full/0/default.jpg" width="3000px" height="4090px"/>
            </surface>
            <surface ulx="0" uly="0" lrx="3018" lry="4095" xml:id="facs_4">
                  <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__10/files/images/IMG_0004/full/full/0/default.jpg" width="3018px" height="4095px"/>
            </surface>
            <surface ulx="0" uly="0" lrx="2986" lry="4107" xml:id="facs_5">
                  <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__10/files/images/IMG_0005/full/full/0/default.jpg" width="2986px" height="4107px"/>
            </surface>
            <surface ulx="0" uly="0" lrx="2946" lry="4076" xml:id="facs_6">
                  <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__10/files/images/IMG_0006/full/full/0/default.jpg" width="2946px" height="4076px"/>
            </surface>
            <surface ulx="0" uly="0" lrx="3065" lry="4120" xml:id="facs_7">
                  <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__10/files/images/IMG_0007/full/full/0/default.jpg" width="3065px" height="4120px"/>
            </surface>
      </facsimile>
      <text type="Verfassungskonzept">
            <body>
                  <div type="main">
                        <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                        <head>Die Bundesverfassung Oesterreichs </head>
                        <p><emph>von Landeshauptmannstellvertreter Dr. Rehrl.</emph></p>
                        <div type="preamble">
                              <p>Am 18. September 1919 fand beim Salzburger Landesrat mit dem
                                    Staatssekretär Dr. Michael Mayr eine Beratung über die
                                    zukünftige Verfassung Oesterreichs statt. Aus dem Erpose des
                                    Staatssekretärs konnten die Leitlinien des Regierungsentwurfes
                                    entnommen werden, so daß mir die Beurteilung und die
                                    Stellungnahme hiezu möglich ist. </p>
                              <p>Es kann im großen und ganzen gesagt werden, daß die Pläne der
                                    Regierung eine geeignete Grundlage zur Behandlung mit den
                                    Ländern bilden, wenngleich in manchen Punkten eine entsprechende
                                    Ergänzung bezw. Milderung der zentralistischen Tendenz,
                                    notwendig sein wird. Vom Standpunkte Salzburgs aus hätte die
                                    zukünftige Verfassung unter Zugrundelegung der Richtlinien der
                                    Regierung etwa nachstehendes Bild, wobei zu betonen ist, daß
                                    zwischen der christlichsozialen und freiheitlichen Partei im
                                    wesentlichen eine vollständige Uebereinstimmung besteht und auch
                                    die Differenzen mit der sozialdemokratischen Landtagspartei
                                    nicht allzu groß sind.</p>
                        </div>
                        <p type="legal_section"> Die Staatsform Oesterreichs ist die einer
                              demokratischen</p>
                        <p type="legal_section"><emph>Bundesrepublik,</emph></p>
                        <p type="legal_section"> bestehend aus den gleichberechtigten souveränen
                              Ländern mit der Bundeshauptstadt Wien, die die Stellung eines Landes
                              inne hat. Das Bundesgebiet ist ein einheitliches Zoll- und
                              Handelsgebiet ohne Zwischenzollinien, wobei immerhin noch die
                              Einhebung von bestimmten Auflagen auf Landesprodukte vielleicht mit
                              Zustimmung der Bundesregierung ins Auge zu fassen wäre (Holzauflage).
                              Die Grenzen des Bundes und der Länder sind durch Verfassungsgesetz
                              geschüzt. Jeder Landesbürger ist auch Bürger des Bundes und die
                              Landesbürgerschaft bleibt an die Zuständigkeit zu einer Gemeinde im
                              betreffenden Lande geknüpft. Sämtliche Bundesbürger haben im jedem
                              Lande gleiche Rechte und Pflichten, wobei nicht wenig Gewicht darauf
                              zu legen sein wird, daß durch einfache Gesetze und administrative
                              Verfügungen berechtigte Interessen des Landes geschützt werden können.
                              Es sei diesbezüglich nur auf Gefahren hingewiesen, wie sie im
                              vergangenen Jahre das Land bedroht haben, denen es bei nicht
                              entsprechender Vorbeugungsmöglichkeit hilflos ausgeliefert wäre. </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Kompetenz des Bundes und der Länder.
                              </emph></p>
                        <p type="legal_section">Von einer eigentlichen Kompetenzabsteckung zwischen
                              den Ländern und dem Bundesstaate kann bei Schafjung des Bundesstaates
                              ja nicht gesprochen werden, da die volle Souveränität den Gliedstaaten
                              gebührt. Vielmehr handelt es sich um die Uebertragung gewisser
                              Kompetenzen, von Seite der Länder an den Bundestaat. So ist auch die
                              Konstruktion von Seite der Regierung gedacht. Es soll an den
                              Bundesstaat übertragen werden die </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Kompetenz in Gesetzgebung und Vollziehung.
                              </emph></p>
                        <p type="legal_section">in den auswärtigen Angelegenheiten, im Militätwesen,
                              im Fremdenpolizei- und Paßwesen; weiters soll übertragen werden die
                              Sicherheitspolizei in den Gemeinden, von einer bestimmen
                              Bevölkerungsziffer ab, die Regelung der Bundesfinanzen, des
                              Monopolwesens, die Verwaltung der Bundesbetriebe, Zoll-, Geld- Bank-,
                              Maß- GewichtsPunzierungs-, Kultus, Hochschul- und Bergwesen, nach
                              Meinung des Landes auch das Straßenwesen, schließlich Handel, Gewerbe,
                              Industrie und Verkehr, Zivil- und Strafjustiz, Volksgesuntheit und
                              soziale Fürsorge. Hierüber hätte also der Bund die ausschließliche
                              Kompetenz in Gesetzgebung und Vollziehung. </p>
                        <p type="legal_section">Vom Standpunkt des Landes aus ist im großen und
                              ganzen gegen diese Kompetenzübertragung mit Ausnahme einiger
                              anzuführender Modifikationen nichts einzuwenden. Bei Besorgung der
                              auswärtigen Angelegenheiten muß eine gewisse Einschränkung in der
                              Richtung getroffen werden, daß die Erledigung der </p>
                        <p type="legal_section">
                              <emph>Anschlußfrage</emph></p>
                        <p type="legal_section">an Deutschland nicht ohne Mitwirkung der Länder
                              erfolgen dürfe, da ja ein Anschluß an Deutschland in der Form, daß
                              ganz Oesterreich als ein Bundesstaat Großdeutschland sich anschließt,
                              wodurch Oesterreich zu einem Einheitsstaat würde, niemals diskutiert
                              werden kann. Es können vielmehr nur gemeinschaftliche
                              Anschlußverhandlungen in Frage kommen, nach deren Beendigung der
                              bundesstaatliche Ueberbau Oesterreichs zu verschwinden hätte und sich
                              die Länder als Gliedtaaten Großdeutschlands, jedes einzeln für sich,
                              anzuschließen hätten. Das </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Militärwesen,</emph></p>
                        <p type="legal_section"> das in unserem Staate nur als
                              Sicherheitseinrichtung in Frage kommt, dürfte wohl zur gesetzlichen
                              Regelung ausschließlich dem Gesamtstaate zugesprochen werden, jedoch
                              muß der Vorbehalt der Landesregierung zur Mitwirkung bei Aufstellung
                              der einzelnen Landeskontingente gerade im Interesse des
                              Sicherheitsdienstes im Lande gewahrt werden. </p>
                        <p type="legal_section"> Als selbstverständlich muß angenommen werden, daß
                              die Durchführung des Volksgesundheitswesens, der sozialen Fürsorge,
                              des Kultuswesens usw. in den Ländern durch die Landesregierung besorgt
                              wird, da <fw type="pageNum">20</fw><pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>man sich ansonsten in den
                              einzelnen Ländern vor lauter bürokratisch organisierten
                              Regierungsbehörden nicht mehr auskennen würde und schließlich für die
                              Selbstregierung im übertragenen Wirkungskreis nichts mehr übrig
                              bliebe. Außer den Gerichten, den Finanz- und Bergbehörden hätten in
                              den Ländern keinerlei staatlich-bürokratisch organisierte Behörden zu
                              bestehen. Darüber wird näher bei der Organisation der Behörden zu
                              sprechen sein.</p>
                        <p type="legal_section">Wir kommen nunmehr zum Abschnitte der Uebertragung
                              der</p>
                        <p type="legal_section"><emph>Kompetenz nur in der Gesetzgebung</emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section"> in jenen Fällen, wo die Vollziehung durch die
                              Länder selbst erfolgt. Hier wäre zu bemerken, daß unter den
                              gesichtspunkte der Einheitlichkeit des Rechtes eine etwas
                              weitergehende Uebertragung von Kompetenz platzgreifen könnte, falls
                              durch eine entsprechende Verlängerung der Verwaltung, besser gesagt.
                              Durch eine entsprechende Konstruktion der Bundesregierung die
                              Handhabung der Vollzugsgewalt in einer Weise erfolgt, daß die
                              berechtigten Interessen der Länder nicht durch eine bürokratische
                              Zentrale erstickt werden. Unter dieser Voraussetzung dürfte vielleicht
                              die Üebertragung der Gesetzgebung über die Grundsätze des Waffen- und
                              Elektrizitätsrechtes, wovon das erstere heute ausschließlich der
                              Landeskompetenz unterliegt, an den Bund möglich sein, doch muß die
                              Gesetzgebung über die Ausnutzung der Waffenkräfte ausschließlich die
                              Kompetenz der Länder vorbehalten bleiben. Daß schließlich die
                              Gesetzgebung über die Bundesverfassung so bald sie einmal durch
                              übereinstimmenden Beschluß der Landtage geschaffen ist in die
                              Kompetenz des Bundes fällt, ist klar; weiters fällt in seine Kompetenz
                              die Gesetzgebung über das Staatsbürger- und Heimatrecht und über das
                              Bevölkerungswesen schließlich über das Verwaltungs-Strafverfahren und
                              die Grundsätze des Verwaltungsstrafrechtes. </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Die Steuerhoheit.</emph></p>
                        <p type="legal_section">Niemals aber können die souveränen Länder zugeben,
                              daß ihnen die Steuerquellen einseitig vom Staate zugewiesen werden, d.
                              h., daß die Steuerhoheit heim Staate allein liegt. Vielmehr muß die
                              Steuerhoheit zwischen Bund und Land geteilt sein. Was ansonsten die
                              Länder erwarten würde, ersieht man aus dem Plan der Regierung, daß sie
                              die Grund- und Realsteuern beides vollständig veraltete Steuern den
                              Ländern über weisen will. Diese Steuerquellen könnten für die Länder
                              nicht das bieten, was sie zum Leben brauchen, und ihre Unabhängigkeit
                              würde mit der Begründung, daß sie nicht zu wirtschaften verstehen,
                              vielleicht später erdrosselt werden können. Die Grundsteuer ist wegen
                              ihrer hohen Veranlagungs- und Einhebungskosten, weiters die
                              Hauszinssteuer wegen ihrer unsozialen Wirkung durch Behinderung der
                              Bautätigkeit eine Steuer, die in unserer Zeinicht mehr behalten werden
                              kann. Also im Punkte der Steuerhoheit ist die ausschließliche
                              Uebertragung auf den Bund undiskutierbar.</p>
                        <p type="legal_section">Etwas ähnliches gilt betreffend die Festlegung der </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Grundzüge der Verwaltungsorganisation</emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section">in den Ländern. Darunter soll versteckt die
                              Demokratisierung der Bezirkshauptmannschaften eingeschoben werden,
                              eine Idee, besser gesagt ein Schlagwort, unter dem sich ein jeder
                              etwas anderes vorstellt, die aber je nach Verschiedenheit der Gebiete
                              anders behandelt werden muß, denn Wiener-Neustadt ist nicht Lungau.
                              Die Föderalisierung hat ja eben gerade den Zweck, die Unterschiede in
                              den wirtschaftlichen und politischen Verhältnissen innerhalb des
                              Bundesgebietes zu berücksichtigen und es ist daher die Breisgabe und
                              Uebertragung der Kompetenz in diesem Belange an den Bund der Natur der
                              Föderalisierung widersprechend und unter allen Umständen zu vermeiden.
                              Ganz abgesehen davon, daß eine derartige Verfügung die vollständige
                              Verwüstung und Lahmlaung der Verwaltung und die Zertrümmerung der
                              Länder bedeuten würde.</p>
                        <p type="legal_section"> Schließlich wäre im Zusammenhange mit der
                              Kompetenz-Abgrenzung noch die von der Staatsregierung geplante
                              Bestimmung.</p>
                        <p type="legal_section"><emph>„Bundesrecht bricht Landrecht“ </emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section">zu behandeln. Dieser Grundsatz, der in einem
                              bürokratisch-zentralistischem Staat mit einer verkümmerten
                              Landesgesetzgebung, wie es das alte Oesterreich war, seine
                              Berechtigung haben mag, ist in einem Föderativstaat, in dem jedes
                              Gesetz, sei es nun Bundesgesetz oder Landesgesetz vor dem
                              Verfassungsgerichtshof angefochten werden kann, zumindest überflüssig,
                              da im Falle einer Kollision ja schließlich doch nur ein Teil recht
                              haben kann, während der andere im Unrecht sein muß. Sollte tatsächlich
                              der Bund seine Kompetenz überschritten haben, dann wäre nicht
                              einzusehen, warum nicht im gegebenen Fall auch das Bundesgesetz dem
                              Landesgesetz unterliegen soll. Es muß zwar der Grundsatz hochgehalten
                              werden, daß dem Richter nur das Prüfungsrecht über die
                              verfassungsmäßige Kundmachung der Gesetze zusteht, aber es kann doch
                              ebenso in der Verfassung niedergelegt werden, daß, falls ein gehörig
                              kundgemachtes Bundesgesetz mit einem gehörig kundgemachten
                              Landesgesetz kollidiiert, der Richter vom Amts wegen das Verfahren
                              beim Verfassungsgerichtshof über die Verfassungsmäßigkeit des
                              erwähnten Gesetzes anzurufen hat. Dies über das Staatsgebiet und die
                              Marktverteilung zwischen den Gliedstaaten und dem Bundesstaat. </p>
                        <p type="legal_section">Es wäre nunmehr von den </p>
                        <p type="legal_section"><emph> Organen des Bundes </emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section"> und zwar zuerst von den gesetzgebenden und dann von
                              den vollziehenden zu sprechen. Zur Schaffung eines Bundesgesetzes soll
                              in Hinkunft der Beschluß des Bundestages die Genehmigung des
                              Bundesrates und die gehörige Kundmachung durch die Bundesregierung
                              notwendig sein, mit Ausnahme der jährlichen Bewilligung des
                              Bundesbudgets, der Aufnahme und Konvertierung von Bundesanleihen der
                              Erteilung des Absolutoriums an die Bundesregierung auf Grund des
                              Bundesrechnungsabschlusses. Im Falle der Nichtübereinstimmung des
                              Bundestages mit dem Bundesrate hat bei neuerlicher Aufrechterhaltung
                              des Beschlusses durch dem Bundestag eine </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Volksabstimmung</emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section">zu erfolgen. Eine Volksabstimmung muß außer diesem
                              Falle stattfinden bei der Totalrevision der Verfassung- und bei der
                              teilweisen Revision über Verlangen einer bestimmten Anzahl von
                              Mitgliedern des Bundestages oder des Bundesrates. Die Gesetze sind
                              kundzumachen durch den Präsidenten unter Gegenzeichnung des
                              Bundeskanzlers.</p>
                        <p type="legal_section">Was die</p>
                        <p type="legal_section"><emph> gesetzgebenden Organe </emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section"> betrifft, so ist nach dem Regierungsentwürfe der
                              Bundestag das, was heute die Nationalversammlung ist, während der
                              Bundesrat eine Länderkammer darstellt. Wir wollen in den weiteren
                              Ausführungen an Stelle<pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/><fw type="pageNum">3</fw>des von der Regierung
                              vorgeschlagenen Namens "Bundesrat" den Ausdruck, Länderkammer
                              gebrauchen, da der Name Bundesrat für die Bundesregierung aufbewahrt
                              werden soll. Die Länderkammer soll nach Vorschlag der Regierung durch
                              jedes Land von zwei aus dem Landtage zu wählenden Mitgliedern
                              beschickt werden; weiters soll jedes Land außerdem für eine bestimmte
                              Anzahl Einwohner eine entsprechend höhere Anzahl Mitglieder adjungiert
                              erhalten. Dieser Vorschlag der Regierung ist vollständig unannehmbar,
                              weil bei einer Beschickung der Länderkammer hiedurch das wahre
                              Machtverhältnis der Parteien überhaupt nicht zum Ausdruck käme. Es sei
                              nur darauf verwiesen, daß bei diesem Vorgang das Land Salzburg einen
                              Sozialdemokraten und einen Christlichsozialen zu delegieren hätte,
                              wodurch die ganzen freiheitlichen Parteien vollständig ausgeschaltet
                              wären und auch das Bild zwischen den bürgerlichem Gruppen einerseits
                              und den Sozialdemokraten andererseits sich vollständig verschieben
                              würde. Während nämlich im Landtag das Machtverhältnis zwischen
                              Bürgerlichen und Sozialdemokraten fast 3 zu 1 ist, würde sich bei
                              einer derartigen Beschickung das Machtverhältnis als 1 zu 1
                              darstellen. Um wirklich ein wahres Bild der Machtverhältnisse zu
                              bekommen, dürfte sich empfehlen, mindestens 4 Vertreter aus jedem
                              Landtag zu entsenden. Uebrigens möge darauf hingewiesen werden, daß,
                              wenn die vorhergenannte Bestimmung, auf die sozial demokratischen
                              Machtverhältnisse zugeschnitten, für sie heute das Günstigste
                              darstellt, durch eine Koalition der bürgerlichen Parteien die
                              Sozialdemokratie gänzlich ausgeschaltet werden könnte, was gleichfalls
                              nicht am Platze wäre. Die Ländervertreter in den größeren Gliedstaaten
                              einfach durch eine mathematische Aufteilung beliebig zu vermehren,
                              widerspricht voll und ganz der Souveranität und Gleichberechtigung der
                              Gliedstaaten. Wie es aber in der Schweiz halb- und Ganzkantone gibt,
                              so könnte auch in unserer Länderkammer eine doppelt so starke
                              Vertretung den Ländern Niederösterreich Eberösterreich und Steiermark
                              und der Bundeshauptstadt Wien zugestanden werden, wobei immer noch die
                              Frage der Abstimmung offen bleibt, d.h. ob die kleinen Länder eine
                              halbe Stimme und die großen Länder eine Stimme abzugeben haben oder ob
                              die einzelnen Delegierten personenweise, vielleicht nach
                              Parteirichtung abstimmen sollen. Würde der Regierungsvorschlag der
                              zahlenmäßigen Aufteilung auf die Bundesländer angenommen, so wäre die
                              ganze Länderkammer überflüssig, denn sie würde, was ja ihr Hauptzweck
                              ist, die schwächeren Länder vor der Erdrückung durch Wien nicht
                              schützen. Vielleicht ist der gemachte Vorschlag ein gangbarer
                              Mittelweg. Die Geschäftsführung im Bundestag hätte in der Weise zu
                              erfolgen, daß in jeder Sitzungsperiode je ein anderes Land durch den
                              ersten und zweiten Delegierten den Vorsitz führt und der Kanzlei des
                              Bundesrates vorsteht. Die Hauptaufgabe der Länderkammer, von der
                              Regierung, Bundesrat" genannt, hat, wie schon erwähnt, in der
                              Genehmigung der Beschlüsse des Bundestages zu stehen, die einer
                              bestimmten Frist zu erfolgen haben, damit Verschleppungen verhindert
                              werden, da in einem solchen Fall die Kundmachung des Gesetzes auch
                              ohne Genehmhaltung durch den Bundesrat zu erfolgen hätte. Schließlich
                              soll in diesem Zusammenhang noch der Möglichkeit gedacht werden, daß
                              der Bundestag aufzulösen wäre. Die Regierung ficht eine derartige
                              Auflösung durch den Präsidenten auf Antrag der Bundesregierung vor.
                              Hiezu ist zu bemerken, daß mit Rücksicht auf die Wichtigkeit des Aktes
                              wohl die Zustimmung des Bundesrates in Aussicht zu nehmen wäre.
                              Nunmehr kommen wir zur Frage des Präsidenten und der Bundesbehörden. </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Die Präsidentschaft.</emph></p>
                        <p type="legal_section"> Der bisherige Zustand auf diesem Gebiete ist
                              unhaltbar und es ist ein unbedingtes Erfordernis für einer
                              entsprechende Repräsentation des Staates, daß die in Betracht kommende
                              Repräsentationsperson nicht den Gegenstand des Parteikampfes bilden,
                              beziehungsweise selbst dem Parteikampf führen darf, wie es auch ganz
                              unvereinbar ist, nachmittags die Gesandten der ausländischen Mächte zu
                              empfangen und abends sich in Versammlungen zu betätigen. Hieraus
                              ergibt sich vom selbst die Sonderung nach der Trennung der Geschäfte
                              des Staatsoberhauptes von den Geschäften des Präsidenten des
                              Bundestages. Da die Person des Präsidenten die Staatsautorität zu
                              repräsentieren hat, diese aber unserm Volke, das immer die
                              Staatsautorität in der geheiligten Person des Kaisers verkörpert sah,
                              derzeit vollständig unauffindbar ist, so muß die Schaffung dieser
                              Staatsautorität dem Volke durch Volksabstimmung überlassen bleiben.
                              Denn nur dann, wenn die betreffende Person durch ihren Namen,
                              vielleicht durch ihre großen Verdienste um den Staat oder die
                              Wissenschaft die Mehrheit des Volkes ohne Rücksicht auf zufällige
                              Parteizugehörigkeit hinter sich hat, erst dann wird in unserem Volke
                              wieder das Zutrauen zur Staatsautorität, zu ihrer Objektivität
                              gestärkt werden und nur dann können ihr die wichtigen Aufgaben, die
                              nach der Absicht der Regierung dem Präsidenten zugedacht sein sollen,
                              auch wirklich übertragen werden. Dem Präsidenten würde die Vertretung
                              der Republik nach außen obliegen und die meisten jener Rechte, die
                              bisher dem Monarchen zukamen, allerdings sämtlich unter eigener
                              Verantwortung und verantwortlicher Mitwirkung der Regierung. </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Die Bundesregierung. </emph></p>
                        <p type="legal_section">Dem Präsidenten zur Seite steht die Bundesregierung,
                              die wir analog der Schweizer Verfassung den Bundesrat nennen wollen.
                              Hier ist der Angelpunkt der Föderalisierung. Ohne gründliche
                              Umgestaltung der jetzigen Zentralverwaltungmit der Aenderung des
                              Namens in Bundesverwaltung ist nichts getan - hilft die schönste
                              Föderativverfassung nichts. Die Grefutiv-Zentralen in ihrer heutigen
                              Form müssen verschwinden. Ungeheuere Kostenwerden dem Staat durch die
                              Beseitigung der beamtenreichen Ministerien erspart werden und außerdem
                              der alle Freiheitsregungen und Entwicklungsbestrebungen ertötende,
                              nach alleiniger Macht im Staate strebende Bürokratismus seines
                              Rückgrates beraubt werden. Man wird mir einwenden: Ja, wer soll denn
                              dann die Aufgaben der Bundesverwaltung eigentlich besorgen? Darauf ist
                              zu antworten: In jenen Belangen, die auch fürderhin zentralistisch
                              verwaltet werden sollen, d. i. Justiz und Finanz, mögen auch in
                              Hinkunft die Zentralen als Bundessämter aufrecht bleiben; in allen
                              übrigen Belangen aber hat allein die Bundeskanzlei mit dem
                              Bundeskanzler an der Spitze für die Durchführung, beziehungsweise
                              Vermittlung der Regierungsverfügungen zu sorgen. Die allein
                              durchführenden Organe sind die Länder. Eine dritte Instanz, wie sie
                              bisher bestand, ist im Verwaltungszug mit Ausnahme der zentralistisch
                              organisierten Kompetenzen weiterhin nicht mehr zu lässig. Alle übrigen
                              Verwaltungszweige, die, wie die Post- und Eisenbahn, die Monopole usw.
                              bis heute zentralistisch-bürokratisch verwaltet worden sind und
                              dadurch den rechtlich ganz unmöglichen Zuständ geschaffen haben, daß
                              diese Unternehmungen gleichzeitig Partei und Behörde waren, sind <fw type="pageNum">21</fw>
                              <pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="yes"/><fw type="pageNum">4</fw>ihres behördlichen Charakters zur Gänze zu
                              entkleiden und als Verwaltungsbetriebe des Staates auf kaufmännische
                              Grundtage zu stellen. Insoweit eine Staatsaussicht notwendig ist, wird
                              dieselbe durch ein eigenes Referat in der Bundeskanzlei besorgt.</p>
                        <p type="legal_section"><emph>Die eigentliche Bundesregierung </emph></p>
                        <p type="legal_section">Bundesrat wollen wir dieselbe nennen - wird vom
                              Bundestag und der Länderkammer gemeinsam gewählt und die Bundesräte -
                              wir brauchen keine Bundes-Minister - führen in einzelnen Referaten mit
                              einer kleinen Anzahl von Beamten, die departementsweise der
                              Bundeskanzlei angegliedert sind, die Geschäfte des Bundes in der
                              Weise, daß sie für die entsprechende Vorbereitung der Bundesgesetze
                              und für die Erlassung der Vollzugsanweisungen Vorsorge treffen.
                              Ansonsten hat die Zentral-Exekutive nichts zu tun. Es dürfe möglich
                              sein, mit neun Bundesräten das Auslangen zu finden, von denen
                              alljährlich ein anderer im Bundesrate den Vorsitz führt. Man wende
                              nicht ein, daß diese Art der Verwaltung nicht funktionieren könne. Es
                              werden zwar alle Zentralstellen samt und- sonders, einschließlich
                              aller Kapazitäten dortselbst eine Unmenge von Argumenten anzuführen
                              wissen, daß diese Art der Verwaltung nicht möglich sei. Ich will
                              dagegen und darüber mich in eine Diskussion nicht einlassen, weil über
                              der Theorie die Praxis steht, die sich in der Schweiz bis heute
                              glänzend bewährt und der Schweiz die billigste Verwaltung
                              nachgewiesenermaßen ermöglicht hat, der Schweiz, die sich sicherlich,
                              eher als wir Bundes-Minister und beamtenreiche Zentralstellen leisten
                              könnte. Klar ist, daß der Bundesrat nur kollegial zu entscheiden hat.
                              In diesen Belangen sind die Wünsche der Länder am weitesten von den
                              Richtlinien der Staatsregierung abweichend, weil die Vorschläge der
                              Staatsregierung das bisherige Ministerialsystem mit der Bundeskanzlei
                              an der Spitze allerdings mit Namensänderung aufrechterhalten will, nur
                              mit dem Unterschiede, daß an Stelle der höchst überflüssigen,
                              kostspieligen Unterstaatssekretäre der vernünftigere Vorschlag gemacht
                              wird, Bundesamtsdirektoren zu bestellen, um, wie man vorgibt, die
                              Kontinuität der Verwaltung aufrecht zu erhalten. </p>
                        <p type="legal_section"> Als Durchführungsorgan wird auch das </p>
                        <p type="legal_section">
                              <emph>Bundesheer</emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section"> von der Staatsregierung bezeichnet, worüber bereits
                              an anderer Stelle genügend gesagt wurde. Ergänzend zum Vorschlag der
                              Staatsregierung muss jedoch geordert werden, daß das Militär wie
                              bisher in gesetzlich normierten Fällen auch in Einkunft von den
                              Gliedstaaten (Landesregierung) herangezogen werden kann. </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Die Gerichtsbarkeit, </emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section">die gleichfalls einen Teil der Bundesvollzugsgewalt
                              darstellt, hält die bisherigen Verfassungsgrundsätze im großen und
                              ganzen aufrecht, nur wird bezüglich der Ernennungen der Richter ein
                              Vorschlagsrecht durch betimmte Senate ausgeübt, womit berechtigten
                              Wünschen des Richterstandes Rechnung getragen erscheint. Die
                              Militärgerichtsbarkeit ist abgeschafft, Ausnahmsgerichte sind nur
                              gegen sofortige, Einholung der Zustimmung der zuständigen
                              Vertretungskörper zulässig. Weiters sind in die Verfassung
                              aufgenommen. die bisherigen Bestimmungen des Sundikatsgesetzes. Trotz
                              voller Ueberantwortung der Gerichtsbarkeit in die Kompetenz des
                              Bundes, muß durch eine entsprechende Einteilung der
                              Oberlandesgerichtssprengel für möglichst bodenständige Richter
                              Vorsorge getroffen werden. Es darf daher insbesondere nicht Salzburg
                              zum Oberlandesgerichtssprengel Wien gehören, während Innsbruck nur das
                              kleine Vorarlberg und Tirol umfaßt, sondern es wäre vielleicht ein
                              Oberlandesgerichtssprengel Vorarlberg, Tirol und Salzburg zu schaffen. </p>
                        <p type="legal_section"> Wir kommen nun zu den für uns wichtigsten Abschnitt
                              über </p>
                        <p type="legal_section"><emph>die Gesetzgebung und Vollziehung der Länder.
                              </emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section">Es kann im großen und ganzen, mit Ausnahme einiger
                              zentralistischer Anwandlungen, die allerdings bei Bestimmung über die
                              Bestellung eines Regierungskommissärs, der allein anzuschaffen und zu
                              befehlen hat, den Gipfelpunkt staatlicher Kuratelsucht erreicht,
                              gesagt werden, daß die Vorschläge eine annehmbare
                              Verhandlungsgrundläge bieten. Die Gesetzgebung wird durch die Landtage
                              auszuüben sein, die wie bisher zusammengesetzt und gewählt werden. Ein
                              wesentlicher Unterschied und eine sehr begründenswerte Neuerung wird
                              die Trennung des Vorsitzes im Landtage von der Person des
                              Landeshauptmannes — der der Chef der Regierung im Lande sein wird —
                              und ihre Uebertragung an einen Präsidenten darstellen. </p>
                        <p type="legal_section"> Wenn zuerst </p>
                        <p type="legal_section"><emph>das Zustandekommen eines Landesgesetzes
                              </emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section">besprochen werden soll, so ist der Weg folgender:
                              Gesetzbeschlüsse, die vom Landtage gefaßt worden sind, sind vor ihrer
                              Kundmachung der Staatsregierung zur Genehmigung vorzulegen, die
                              innerhalb vier Wochen wegen Gefährdung von Staatsinteressen Einspruch,
                              wir möchten lieber sagen Vorstellung erheben kann. In einem solchen
                              Falle soll der Gesetzbeschluß nur bei Anwesenheit vom Zweidrittel
                              sämtlicher Mitglieder mit Dreiviertel der Stimmen gefaßt werden
                              können, d. h., diese Gesetze müssen so behandelt werden wie
                              Verfassungsgesetze. Gegen das Vorstellungsrecht der Regierung ist
                              nichts einzuwenden, jedoch dagegen, daß zur Gesetzwerdung die
                              Voraussetzungen für ein Verfassungsgesetz Anwendung finden sollen.
                              Hiedurch können von ganz kleinen Minoritäten aus irgendwelchen
                              einseitigen Motiven Hintertreibungen von Gesetzen ermöglicht werden.
                              Daß bei allgemein erkennbarer Gefährdung von Bundesinteressen kein
                              Landtag sich den Erwägungen der Regierung entziehen wird, ist klar.
                              Andererseits ist gerade Salzburg in diesen Fragen ein gebranntes Kind;
                              es sei nur auf die Wasserrechtsfrage hingewiesen. Außer der
                              Vorstellung behält sich die Regierung unbeschränkte Möglichkeit vor,
                              das Gesetz beim Verfassungsgerichtshof wegen Verfassungswidrigkeit
                              anzufechten, wogegen einzuwenden wäre, daß im Interesse
                              VerRechtssicherheit die Anfechtungsmöglichkeit auf drei Monate
                              beschränkt werde und der Verfassungsgerichtshof längstens innerhalb
                              eines Monates entscheiden muß. Wenn keine Vorstellung erhoben wird,
                              kann das Gesetz kundgemacht werden, was in der Weise zu erfolgen hat,
                              daß das Gesetz vom Präsidenten des Landtages beurkundet- und vom
                              Candeshauptmann gegengezeichnet wird. </p>
                        <p type="legal_section"><emph> Die gesamte Regierung im Lande </emph>
                        </p>
                        <p type="legal_section">wird vom Landeshauptmann und so vielen Beisitzern
                              geführt, als einerseits aus der vom Bunde her ressortierenden Referate
                              notwendig sind, zuzüglich jener, die für die Besorgung der eigenen
                              Aufgaben nötig sind. DIe biem Verhältniswahlgang als 1., 2. eventuell
                              3. Beisitzer Gewählten haben die Funktion eines Stellvertrefers des
                              Landeshauptmannes. Jedoch ist hiemit zum Unterschiede von jetzt nur
                              dann eine besondere Funktion verbunden, wenn diesselben <pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/><fw type="pageNum">5</fw>den Landeshauptmann im Falle von Krankheit,
                              Abwesenheit. Versetzung in den Anklagezustand oder bestimmten Auftrag
                              im einzelnen Falle zu vertreten haben. Die Bestätigung des
                              Landeshauptmannes und seiner Stellvertreter, wie sie die
                              Staatsregierung beansprucht, ist undiskutierbar und mit der freien
                              Wahl vollständig unvereinbar. Auch ist es nicht richtig, zwischen dem
                              Landeshauptmann, seinen Stellvertretern und den Beisitzern
                              (Landesräte) zu unterscheiden, da hiedurch ja neuerlich zum Ausdruch
                              gebracht würde, daß eine bestimmte Gruppe der Volksbeauftragten
                              Bundesgeschäfte und die anderen nur Landesgeschäfte zu besorgen haben.
                              Um die Zweigleisigkeit zur Gänze zu beseitigen empfiehlt es sich
                              diesfalls keinen Unterschied zu machen und sämtliche Volksbeauftragte
                              an Stelle, der Bestätigung auf die Bundesverfassung zu vereidigen. Der
                              genannten Kollegialbehörde kommen die gleichen Rechte und Pflichten
                              innerhalb des Landes zu, die heute einem Ministerkabinett zustehen.
                              Dem Landesrat, wie wir diese Kollegialbehörde nennen wollen, steht zur
                              Seite der Landesamtsdirektor, der unmittelbarer Vorgesetzter aller
                              Landesangestellten ist und der für den einheitlich geregelten
                              Geschäftsgang in sämtlichen Zweigen der Landesverwaltung zu sorgen
                              hat. Auch dieser ist nicht von der Bundesregierung zu bestätigen,
                              sondern nur von derselben zu vereidigen. Der Landeshauptmann, sein
                              Stellvertreter und der Landesrat sind wegen Nichtzuhaltung der
                              Bundesgesetze, Durchführungsverordnungen und Erlässe vor dem
                              Verfassungsgerichtshof verantwortlich und können, ohne Rücksicht auf
                              ihre eventuelle Immunität, dortselbst abgeurteilt werden. Die
                              Staatsregierung sieht sogar die Überkennung der politischen Rechte
                              vör, eine Bestimmung, die nicht diskutabel ist, wenigstens insolange
                              nicht, als nicht ganz bestimmte Strafrechtstatbestände festgelegt
                              find. Aufrecht erhalten werden muß die Forderung, daß die Mitglieder
                              der Landesregieruna nicht unbedingt dem Landtage angehören müssen, daß
                              es vielmehr den politischen Parteien frei hleibt auch nicht dem
                              Landtage angehörige Persönlichkeiten, sofern sie die Wählbarkeit in
                              den Landtag besitzen, als Landeshauptmann. Stellvertreter
                              beziehungsweise Landesrat zu wählen, damit jeder Partei die
                              Möglichkeit geboten ist, die für die Verwaltung geeignetsten Köpfe,
                              denen vielleicht persönlich eine politische Betätigung unangenehm ist,
                              im Interesse der Vermaltung auf die Regierungsposten zu berufen. Dies
                              ist umso notwendiger, als bis heute infolge der langjährigen
                              Bevormundung unser Volk noch nicht jene politische Schulung befitzt,
                              die es befähigen würde, bei der Wahl nur Persönlichkeiten auszuwählen,
                              die auch die Garantie bieten, daß sie den in der Verwaltung an sie
                              herantretenden Fforderungen gerecht werden können. </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Die Landesverwaltung.</emph></p>
                        <p type="legal_section">Die Föderalisierung ist selbstverständlich nur dann
                              von Bedeutung, wenn nicht durch Abgrenzung aller mögtichen Aemter
                              zugunsten einer zentralistischen Verwaltung, z. B. Gesundheitsamt,
                              Agrarbehörde usw. die Einflußnahme der Landesverwaltung ausgeschaltet.
                              wird. Es darf im Lande staatliche Einrichtungen mit Behördencharakter
                              nur bei den Gerichten, bei der Finanz, vielleicht auch beim Bergwesen
                              geben alles übrige ist unbedingt in die Landesverwaltung
                              einzugliedern. Unter keinen Umständen darf es Beamte erster und
                              zweiter Güte geben. Sowohl die Landesbeamten als auch die
                              Bundesbeamten müssen unter gleichem Dienstrecht stehen das der
                              Bundestag beschließen möge. Auch die disziplinäre Verantwortlichkeit
                              der Beamten muß nach einheitlichen Gesichtspunkten durch den Bund
                              geregelt werden. Grundsätzlich muß auch die Möglichkeit geboten sein -
                              denn es ist dies im Interesse einer entsprechenden Ausbildung gelegen
                              — daß Beamte der Glieestaaten in jedem Lande Verwendung finden können,
                              wie gleichfalls Beamte des Bundes in den Ländern und umgekehrt
                              verwendet werden müssen, damit sich der Gesichtskreis der Beamten
                              erweitere und eine territoriale Versumpfung vermieden werde. Dies soll
                              die Freizügigkeit der Beamten bewirken, nicht aber soll die von der
                              Staatsregierung in Aussicht genommene Freizügigkeit dazu führen, es
                              der Wiener Regierung möglich zu machen, die Beamten willkürlich hin-
                              und herzuschieben, um so insbesonders die ungeheure Ueberproduktion
                              Wiens in den Ländern zu plazieren und damit den bodenständigen
                              Elementen, wie es bisher stets der Fall war, den Eintritt zu
                              erschweren, wenn nicht überhaupt unmöglich zu machen. Alle
                              Landesbeamten sind grundsätzlich von der Landesregierung ohne Anhörung
                              der Bundesregierung zu ernennen, zu versetzen und auch unter den
                              Ländern und mit dem Bunde auszutauschen. </p>
                        <p type="legal_section">Die Organisation der Verwaltung in den Ländern, ist
                              Sache der Länder selbst. Aus den früher angeführten Gründen hat
                              insbesondere die Autonomie in der Lokalverwaltung nur dort eingeführt
                              zu werden wo, die natürlichen Voranssetzungen dafür vorhanden sind.
                              Ein Instanzenzug im Verwaltungsverfahren über die Landesbehörden
                              hinaus ist grundsätzlich ausgeschlossen, denn sonst wären wieder
                              beamtenreiche Zentralstellen notwendig. Vielmehr ist für die
                              Gesetzmäßigkeit der Verwalltung im Lande bereits durch einen
                              Verwaltungsgerichtshof, der nicht nur kassatorische, sondern auch
                              reformatorische Erkenntnisse zu fällen hätte, Vororge zu treffen. Die
                              Zusammensetzung des Verwaltungsgerichtshofes hätte in der Weise zu
                              erfolgen, daß die Hälfte der Mitglieder aus Landesbeamten und die
                              Hälfte aus Richtern zu bestehen hätte, wobei die Richter durch den
                              Bund, die Beamten vom Bunde zu ernennen wären. DerPräsident soll nach
                              den Richtlinien der Staatsregierung gleichfalls vom Bunde ernannt
                              werden. Dieser Vorschlag dürfte in einer modifizierten Form zur
                              Diskussion gestellt werden können, in der Weise nämlich, daß die
                              Richter über Vorschlag der Landesregierung, die eine entsprechend
                              große Anzahl vorzuschlagen hätte, von der Staatsregierung ernannt
                              werden, wogegen die Ernennung des Präsidenten allein dem
                              Landeshauptmann zustehen soll. Nicht zu vergessen ist die
                              Berücksichtigung des Laienelementes im Verwaltungsgerichtshofe, sowie
                              der verschickenen Berufe, insbesondere der Techniker zumal bei den
                              reformatorischen Entscheidungen brauchbare Erkenntnisse erfließen
                              sollen. Gs dürfte sich vielleicht auch empfehlen, die Gegenstände des
                              freien Ermessens der Entscheidung des VerwaltungsGerichtshofes zu
                              unterwerfen </p>
                        <p type="legal_section">Ein Finanzkuratel in der Meise, daß zur Aufnahme von
                              Darlehen. Konvertierung von Schulden usw. die Genehmigung des Bundes
                              notwendig ist, kann nicht zugestimmt werden, wohl aber ist ein
                              Einvernehmen mit der staatlichen Finanzverwaltung zu pflegen damit
                              nicht die Finanzwirtschaft irgendwie hiedurch gefährdet werden kann. </p>
                        <p type="legal_section">Ein eigener Abschnitt sieht einen obersten
                              Rechnungshof vor, der die Rechnungskontrolle sowohl über den Bund als
                              über die Länder auszuüben hätte. Diese Institution ist sicherlich zu
                              begrüßen, wobei zu beachten bleibt, daß die Rechnungskontrolle die
                              sich insbesondere auf die Zweckmäßigkeit der Ausgaben zu erstrecken
                              hätte, nicht zu unberechtigten Einengungen der Landesregierung führen
                              darf. </p>
                        <p type="legal_section">Schließlich sei noch auf </p>
                        <p type="legal_section"><emph>die obersten Gerichtshöfe </emph></p>
                        <p type="legal_section">hingewiesen, auf den Bundesverwaltungsge<fw type="pageNum">22</fw><pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="no"/><fw type="pageNum">6</fw> richtshof, der zuständig
                              ist für die dem Bunde vorbehaltenen Angelegenheiten, auf den
                              Bundesverfassungsgerichtshof, der zuständig ist für alle
                              Rechtsstreitigkeiten zwischen den Ländern, sowie zwischen einem Lande
                              und dem Bunde, weiters für Kompetenzkonflikte zwischen Gerichten und
                              Verwaltungsbehörden des Bundes oder der Länder, schließlich bei
                              Kompetenzkonflikten zwischen den Landesregierungen untereinander wie
                              zwischen Landesregierung und Bundesregierung. Ueber die
                              Verantwortlichkeit des Bundespräsidenten, der Mitglieder der
                              Bundesregierung und der Mitglieder der Landesregierungen entscheidet
                              der Bundesverfassungsgerichtshof. Außerdem bestehen noch der Oberste
                              Bundesgerichtshof als oberster Strafgerichtshof und Zivilgerichtshof. </p>
                        <p type="legal_section"> Ein ziemlich großer Abschnitt des
                              Regierungsentwurfes befaßt sich mit den </p>
                        <p type="legal_section"><emph>Grund- und Freiheitsrechten, </emph></p>
                        <p type="legal_section">die teilweise der deutschen Reichsverwaltung
                              nachgebildet sind, teilweise unsere geltenden Verfassungsbestimmungen
                              wieder aufgreifen. Insbesondere sind die sogenannten Kultur- und
                              Religionsfragen von der deutschen Reichsverfassung übernommen, um die
                              Unterlage für Verhandlungen zu bilden, in der Hoffnung, daß infolge
                              der bei den deutschen Verfassungskämpfen eingetretenen Klarlegungen,
                              mancher Fragen eher und unter Vermeidung besonders schwerer Kämpje
                              eine Einigung erreichbar sein werde. Die Sonderbestimmungen können aus
                              der deutschen Reichsverfassung ersehen werden. Interessant ist, daß
                              bei diesen Freiheitsrechten und Pflichten eigene Bestimmungen über die
                              sogenannte wirtschaftliche und soziale Freiheit niedergelegt sind. </p>
                        <p type="legal_section">Durch die vorstehenden Ausführungen soll der
                              gegenwärtige Stand der Verfassungsfragen der breiten Oeffentlichkeit
                              sozusagen zur öffentlichen Diskussion vorgelegt sein, damit durch die
                              Mitwirkung aller schließlich ein Werk entstehe, auf Grund dessen wir
                              in den uns leider aufgezwungenen Grenzen ein geordnetes Staatsleben
                              führen können.</p>
                  </div>
            </body>
      </text>
</TEI>