<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__50">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 15. Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 14. September 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372"
                        >Peter Andorfer </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X"
                        >Carl Friedrich Haak </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital
                        Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für
                        Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529257</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14599</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches
                            Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik
                            (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/87
                            ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des
                                Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 15. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 14. September 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 15. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 14. September 1920, Lithographie, Zustand
                                gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie"> </objectDesc>
                        <handDesc> </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-09-14" notAfter-iso="1920-09-14">14. September
                            1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-09-14" notAfter-iso="1920-09-14"> 14. September 1920
                </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="2025-02-03" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3011" lry="4790" xml:id="facs_2">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0073/full/full/0/default.jpg"
                width="3011px" height="4790px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2976" lry="4794" xml:id="facs_3">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0074/full/full/0/default.jpg"
                width="2976px" height="4794px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3004" lry="4796" xml:id="facs_4">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0075/full/full/0/default.jpg"
                width="3004px" height="4796px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2986" lry="4817" xml:id="facs_5">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0076/full/full/0/default.jpg"
                width="2986px" height="4817px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2989" lry="4782" xml:id="facs_6">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0078/full/full/0/default.jpg"
                width="2989px" height="4782px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2987" lry="4858" xml:id="facs_7">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0079/full/full/0/default.jpg"
                width="2987px" height="4858px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2999" lry="4864" xml:id="facs_8">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0080/full/full/0/default.jpg"
                width="2999px" height="4864px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3012" lry="4841" xml:id="facs_9">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0081/full/full/0/default.jpg"
                width="3012px" height="4841px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3118" lry="4862" xml:id="facs_10">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0082/full/full/0/default.jpg"
                width="3118px" height="4862px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3111" lry="4892" xml:id="facs_11">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0083/full/full/0/default.jpg"
                width="3111px" height="4892px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3062" lry="4873" xml:id="facs_12">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0084/full/full/0/default.jpg"
                width="3062px" height="4873px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3014" lry="4849" xml:id="facs_13">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0085/full/full/0/default.jpg"
                width="3014px" height="4849px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3003" lry="4827" xml:id="facs_14">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0086/full/full/0/default.jpg"
                width="3003px" height="4827px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3066" lry="4848" xml:id="facs_15">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__50/files/images/IMG_0087/full/full/0/default.jpg"
                width="3066px" height="4848px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body>
            <div type="main">
                <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                <head>Protokoll der 15. Sitzung des Unterausschusses des Verfassungsausschusses vom
                    14.IX.1920.</head>
                <p>Beginn 10 Uhr Vormittag.</p>
                <p> Anwesend:</p>
                <list>
                    <item>Dr. Otto Bauer als Vorsitzender </item>
                    <item>Präsident Karl Seitz</item>
                    <item>Dr. Josef Aigner</item>
                    <item>Heinrich Clessin</item>
                    <item>Dr. Robert Danneberg</item>
                    <item>Michael Eldersch</item>
                    <item>Jodok Fink</item>
                    <item>Karl Leuthner</item>
                    <item>Prof. Dr. Ignaz Seipel</item>
                    <item>Dr. Richard Weiskirchner</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Staatssekretär Prof. Dr. Michael Mayr</item>
                </list>
                <p>Von der Staatskanzlei:</p>
                <list>
                    <item>Ministerialrat Dr. Geord Froehlich</item>
                    <item>Sektionsrat Dr. Egbert Mannlicher</item>
                    <item>Ministerialvizesekretär Dr. Kurt Frieberger als Schriftführer </item>
                </list>
                <list>
                    <item>Prof. Dr. Hans Kelsen als Experte des Verfassungsausschusses </item>
                </list>
                <p><pb facs="#facs_3" n="3"
                        xml:id="img_0003" break="yes"/>2 zu Beginn der Sitzung teilt der Varsitzende
                    mit, daß er eine große Anzahl Zuschriften von Gewsindevertretungen orhält, die
                    säntlich den Beschluß mitteilen es wolle ihnen in der neuen Verfassung das Recht
                    gewahrt werden, Steuern auszuschreiben und einzuheben. Sie wünschen offenbar
                    größere Uaabhängigkeit in der Steuereinhebung gegenüber den Ländern, Ebense
                    langen zahlreiche Zuschriften von Lehrerorganisationen mit der Forderung nach
                    Verstaatlichung ein, Bei der Fortsetzung der Durchberatung des
                    Verfassungsentwurfes wird hierauf die Besprechung des 3. Hauptstückes in Angriff
                    genommen und festgestellt, daß sozialdemakratische Minderheitsanträge zu den
                    Artikeln 49 und 68 der Abstimmung überlassen werden. Bei Artikel 73 stellt der
                    Vorgitzende die Uebereinstimmung fest, daß der erste Satz des 3.Absatzes zu
                    lauten hat: »Ausnahmsgee richte sind nur in den in der Strafprozegsordnung
                    gerefs e Fällen zulässig. « Zu Artikel 76 liegt ein Minderheitsantrag auf
                    Annahme des Grundsatzes in Dr. Renners Entwurf vor, werüber der Ausschuß zu
                    entscheiden haben wird FfamMinoritäts votum zu Artikel 79, betreffend die
                    Prüfung der Verfassungemässigkeit von Landesgesetzen wird der Abstimmung
                    überlassen. Nach Prof. Dr. Seipel handle es sich hier um die prinzipielle Frage,
                    daß die Landesgesetze nicht anders als die Bundesgesetze zu behandeln sind. Der
                    Vorsitzende wünscht auch eine neue Formulierung des Satzes 2 in Artikel 79 und
                    zwar aus rein technischen Gründen. Weiters wird zu Artikel 82 erwähnt, daß es
                    sich hier um dieselbe Frage handelt wie in Artikel 76. Ein Mincritätsvotum zu
                    Artikel 85 wurde von den Parteien angenommen und zwar hat Absatz 3 zu lauten,
                    »(3) Die Wähler üben ihr Mahlrecht in Mahlbezirken aus, unn denen jeder ein
                    geschlessenes Grhiet unfassen musDie Zahl der Abgeordneten auf die Wahlbezirke
                    im Verhältnis der Zahl der kundesangehörigen, die in ihnen nach den Ergebnis
                        der<pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/>3 letzten
                    Volkszählung ihren Rahnsitz hatten, zu verteilen, Zip2 Gliederung der
                    Kählerschaft in andere Hehlkorper ist nicht zulässig. Die anderen
                    sczialdemokratischen Hinderheitsanträge zu diesem Artikel sind zurückgezogen.
                    Bei Artikel 87 wird die Eatscheidung über die Frage, eh die Funktioen des
                    Landeshauptmennes von denen des Landtagspräsidenten abligatorisch zu trennen
                    seien, der Abstimmung überlassen. Bei Artikel 88 entscheidet der Unterausschuß,
                    daß die Frigt für Einsprüche der Bundeszegierung gegen Gesetzesbeschlüsse der
                    Landtage mit B Rachen festzusetzen sei. Der Minderheitsantrag des Abgeordneten
                    Leuthner zu Artikel 83 wird der Abstimmung überlassen, desgleichen zu Artikel
                    89. Absatzt des Artikels di hat auf Antrag des Abgeorddeten Dr. Seipel zu
                    lauten: a(4) Der Landeshauptmann wird durch den Bundespräsidenten, die anderen
                    Mitglieder der Landesregierung werden durch den Landeshauptmann auf die Verabt«.
                    Auf das Kinderheitsvotum zu Artikel 91 Eassung angr. verzichtet Dr. Denaeberg,
                    wenn festgestellt wird, daß die Mitglieder der Landesregierungen von nun an von
                    den Ländern bezahlt werden. Hierauf verliest der Vargitzende eine Formulierung
                    des Artikels 92, die von der Staatskanzlei ausgearbeitet wurde. Sekt.Rat Dr.
                    Maanli ch er bemerkt, daß die gleichen Ausdrücke wie in Artikel 10 gewählt
                    worden seien, da die Aufzählung sich auf die Angelegenheiten und nicht auf die
                    einzelnen Behörden bezieht. Vom gegenwärtigen Zustand reicht der Vorschlag nur
                    insofern ab, als die politische Behörde als verländert angesehen wird. Strittig
                    ist die Eioreihung der Agrarbehörden, die das Staatkamt für Land- und
                    Forstwirtschaft gleichfalls hier aufgenommen wünacht. Sie wurde jedoch mit
                    Rücksicht auf verwaltungsreformatorische ldeen weggelassen. Es sei nämlich eine
                    Ungestaltung in der Richtung geplent, das diese Benörden auch Gegätig der
                    jetzigen poli13<pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="yes"/>4</p>
                <p>tiecher Behörden zu übernehmen hätten. Zu erwähnen wärs nach, daß die Rgenden der
                    Veiksgesundhait so eug mit der politischen Verwaltung zusammenhängen, daß sie
                    von dieser nicht getrannt werden kinden. Eine weitere Ergänzung wünscht, wie
                    Ministerialret Dr. Froehlich mitteilt, das Staats amt für saziale Verwaltung.
                    Das Arbeiterrecht wurde nicht aufgenommen, weil die Staatskanzlei von der
                    Annahme ausging daß die Durchführung in allgemeinen Sache der pelitischen
                    Behörde sej. Das Staatsemt hat aber doch um Aufnahme gebeten, Arbeiterracht und
                    Arbeiterschutz greifen ineinander und es könnte die Frage auftauchen, ob
                    einzelne Angelegenheiten eher unter Arbeiterrecht als unter Arbeiterschutz zu
                    subsumieren wären. Es wäre daher minschenswert „Arbezterrecht, Arbeiler- und
                    Angestelltenschutze zu sagen. Der Vorgitzende sicht die praktische Durchführung
                    darin, daß mar die Gewerbeinspektormmit allen einschlägigen Agenden bebfauen
                    kann. Die Aufzählung hat, wie Min.Rat Dr. Irsehlih betont, außerordentliche
                    Schwierigkeiten bereilet, Es gibt eine große Zahl staatlicher Aemter, die aber
                    gezentlich Kartschaftsstellen der stastlichen Privatwirtschaft sind, daber müßte
                    die allgemeine Fassung des Artikels 32 a gewählt werden. Erläuternd bemerkt
                    Sekt.Rat Dr. Mannlicher, daß die Forste nicht aufgezählt sind. Die bezüglichen
                    Angelegenheiten gehören als technische, ebenso wie die Bauangelegenheiten, der
                    Gesundheite-, Veterinär-, Archiv- und Biblintheksdienst zum Wirkungskreis der
                    politischen Verwaltung. Prof.Dr. Seipel wünscht Feststellung, welche Organe die
                    finanziellen Angelegenheiten zwischen Bund und Ländern zu regeln haben, würde es
                    auch verziehen, von Justizwesen zu reden und nicht von Justizpflege. Er ersucht
                    endlich um Aufklärung zu einzelnen Punkten, welche Beaute mit diesen
                    Angelegenheiten befaßt sind. Zum Beispiel MHaren und Viehverkehr mit dem
                    Ausland«, Sehr allgemein ist auch die Wendung »Arbeiterrecht und Arbeiter- und
                    Angestelltenschutze, auf<pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"
                    />5</p>
                <p>Grund deren viste neus Ergans eingeführt werden könnten, wäh rend jetzt nur die
                    Geverbeinspektoren vorhanden sind. Tekt, Tat Dr. Wernlicher sraähnt, daß das
                    Slaabsan? für Land und Verstwirtschaft großes Gericht auf die Aufnahme des
                    Vaterinärdienstes gelegt hat, die aber ne gen des sugen Zusannenhanges mit der
                    politischen Verwaltung unterblieben sei. Man müsse darauf bedacht sein, die
                    Verhandlungsfähigkeit mit dem Ausland nicht zu gefährden. Es wurde an nicht mehr
                    gedacht, als im Bedarfsfalle an den Grenzen auch Veterinärergane anzustellen,
                    wie dies schon früher ander russischen und serbischen Grenze gewesen sei. Der
                    Ausdruck Justizpflege sei vom Stestsamt für Justiz gewünscht werden. Auf dem
                    Gebiete des Arbeiterrechtes kommen derzeit nur die Feverbeiapsaktoren in
                    Bstracht, Der Varsitzende erwähnt auch die neu errichteten Einigungsämer und die
                    Gewerbegerichte als Bundesergane auf dem Gebiate des Arbeiterrechtes.
                    Staatssekretär Praf.Dr. Mayr erklärt, daß an eine weitere Ausgestaltung nicht
                    gedacht sei. Auch werden die Länder kaum Wert auf Selbständigkeit legen, da es
                    ihnen an geeigneten Leuten mangelt. Abgeordneter Fi ak wünscht im Berichte ein«
                    authentische Erklärung über die Kampetenz in Frazen des Arbeiterrechtes und
                    Arbeiterschutzes, Artikel 92 und 92 a werden nun in folgender Form beschlassen:
                    Ax 3 n (1) Im Bereiche der Länder wird die vollziehende Gewalt des Fundes
                    entweder durch eigene Bundesbehörden (unmittelbare Zunäesverwaltung) oder durch
                    die Landesregierungen und die ihnen unterstellten Landesbehörden (miltelbare
                    Bundesverwaitung) ausgrüht. (2) Frlgende Angelegenheiten können im Rahmen des
                    durch das Bunderverfassungsgesetz festgestelllen Hirkungsbereiches des Biodes
                    nat unmittehteg ahren Kindestshördes ver z16<pb facs="#facs_7" n="7"
                        xml:id="img_0007" break="yes"/>6</p>
                <p>gehen werden. Beren- und Vichverkehr mit dem Auslande. Granzver werkung:
                    Zsllregen- Birdesfinzuzen, Pranpslrsser, best, Gerichts-, Wormen- und
                    Kunzigrungswegen, Justizzosen, Verkehre regen. Bundesstrafen, Siren und
                    Schiffalirtapolizei, fesiTelsgraphen- und Fernsprochwegen, Vergwesen,
                    Militdrischr Angelegenheiten, werlegenherten des Geverhes und der Lidistrie,
                    Eatentwesen, Ingenieur- und Zitzltochsikornesen, dsrulierung und Instandhaltung
                    von Gerässern, Erbauung und Erhaltung von Masserstraßen. Vermegsungswegen,
                    Arbeiterrecht, Arbeiler- und Angestalltenschutz, 3ozialversicherungswesen, Eür
                    sorge für Kriegsteilnehmer und deren Hinterbliebens, Schul- und Erziehungswegen,
                    Vriksbildungswesen, Denkmalschutz. (3) Dem Bunde bleibt es vorbehalten, auch in
                    den im Absatz 2 aufgezählten Angelegenheiten die Landesregierungen mit der
                    vallziehenden Gewalt des Bundes zu beauftragen. (43 Dis Errichtung von eigenen
                    Bundesbehörden für audere als die im Absatz 2 bezeichnsten Angelegenheiten kann.
                    nur mit Zustimmung der beteiligten Länder erfolgen. (5) In den Angelegenheiten
                    der mittelbaren Bundesverwaltung sind die Landesregierungen an die Weisungen der
                    Bundesregierung sowie der einzelnen Bundesministerien gebunden. der
                    administrative Instanzenzug geht in diesen Angelegenheiten - wenn nicht durch
                    Bundesgesetz ausdrücklich andrs bestimmt ist - bis zu den zuständigen
                    Bundesministerien. Art. 92 8. Die Bestimmungen des Artikels 92, Absatz 2 und 4.
                    finden nicht Anwendung auf Einrichtungen zur Besorgung der Geschäfte des Bundes
                    als Träger von Privatrechten (Artikel 74). jedoch behält sich jede Partei noch
                    nähere Durchsicht vor. Ein soz, dem. Minderheitsantrag zu Artikel 97 wird der
                    Abstimmung überlassen. Zum folgenden 5. Hauptstück bemerkt der Vargitzende. daß
                    prinzipielle Fragen offen geblieben seien: Die Einführung<pb facs="#facs_8"
                        n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/>7</p>
                <p>von Kreisen überhaupt, da die Vertreter der christlichsozielen Partei gegen die
                    Einführung vpn Kreisen in den größeren Ländern Stellung genommen habrn;ferner
                    wünscht die soz.den. Partei, daß die Leiter der Bezirks- und Kreisänter zuer
                    rechtskundige Verwaltungsbeamte, aber Organe des Bezirkes oder Kreises sein, von
                    den Vertretungen erwählt und vom Versitzenden und einem Ausschuß ernannt werden
                    sollen, die christlichsozials Partei wünscht hingegen die Ernennung durch das
                    Land. Bei Artikel 97 sei die Frege offen geblieben, welche Ortsgemeinden
                    Anspruch auf die Erklärung zu Bezirks- oder Kreisgemeinden erheben können.
                    Landeshauptmann Rintelen will dies nur Gemeinden von mehr als 20000 Einwehnern
                    zubilligen. wogegen ein anderer Vertreter und auch der Abgeordnete Segurdie Zahl
                    des Entwurfes beibehalten will. Die soz.dem.Parteificht die einjährige
                    Sekhaftigkeit und die Sonderbestimmungen für kleine Gemeinden mit weniger als
                    590 Einwohnern an. In Artikel 37 b beantragt Prof. Dr. Seipel die Streichung der
                    -Kreise, was Dr. Danneberg für unannehmbar erklärt. Ersterer stellt daher einen
                    Vermittlungsantrag, die Kreise zwar zu erwähnen, aber festzuselzen, daß sie nur
                    auf Antrag der Landesregierungen eingeführt werden. können. Der Vorsitzende
                    meint, daß die Partei den nicht zustimmen könne, da es sich um eine Art
                    Minoritätsrecht kleinerer Gebiete handle. Men könne ein solches Mineritätsrecht
                    nicht von der Zustimmung irgendeiner Mehrheit abhängig machen, Präsident Seitz
                    erklärt, daß die Arbeiterschaft, namentlich Nerdsteiermarks, den Vertretern zum
                    Verwurt macht, daß sie den Landtagsmehrheiten ausgeliefert werden. Die Zusage,
                    daß sie vielleicht in einem Verwaltungsgesetz, das mit gewöhnlicher Kehrheit
                    beschlessen werden kann, Freise bekenmen werden sie nicht als Garantie
                    betrachten. Prof.Dr. Sei pel meint, daß die Bildung von Gebietsgemeinden in der
                    größeren Ländern, auch weur die Kreise nicht ausdrücklich ge-<pb facs="#facs_9"
                        n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/>8- nennt werden, als Gerantis angeschen
                    werden könne. Der Vorsitzende errähnt, daß für die kleineren Länder ja schen von
                    der Bildung von Kreisen Abstand genommen worden sei, wan bedarf aber einer
                    Sicherung, daß sie in Nieder- und Ober-Oestes reich sowie in Steiermark
                    eingeführt werden, sonst sei die Zustimmung der Vertreter dieser Länder nicht zu
                    erlangen. Der Unterausschuß nimmt nach längerer Debatte folgende Fassung des
                    Artikels 97 b an: Artikel 97 b. (1) Verwaltungssprengel und
                    Selbstverwaltungskörper, in welche sich die Länder gliedern, sind die
                    Ortsgemeinden und die Gebietsgemeinden. (2) Die Ortsgemeinden sind den
                    Gebietsgemeinden und diese den Ländern untergeerdnet, Riegegen meldet Dr.
                    Danneberg ein Mineritätsvotum an Ein Antrag des Abgeerdneten Fink nur den
                    Städten mit 20000, nicht auch denen mit 15000 Ernwohnern den Anspruch auf
                    Erklärung zu Gebietsgemeinden zuzuerkennen, wird abgelehnt, da Abgeerdaeter Dr.
                    Danneberg nachweist, daß es sich im Ganzen um 4 Gemeinden handelt, nämlich um
                    MädlungHels. Eggenberg und Dunawitz, denen man wohl dieselben Rechte wie
                    Weidhofen a.d. Hbbs gewähren könne. Sinngemäß wird Artikel 97 c unter Streichung
                    des zweiten Absatzes folgendermaßen abgeändert. Artikel 97 c. (1) Ortsgemeinden
                    mit mehr als 15000 Einwehnern sind auf ihren Antrag zu Gebietsgemeinden zu
                    erklären. Bei ihnen fällt die Gemeindeverwaltung mit der
                    Gebietsgemeindeverwaltung zusammen. (2) Die bisherigen Städte mit eigenem Statut
                    werden Gebietsgeweinden. Ferher hat der Beginn des Artikels 97 d zu lauten: "
                    Die Ortsgensinden und Schietsgeweinden sind auch selastän dige
                        Wirzzcnaftskörper<pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="yes"
                    />3- Zu Artikel 97 e weldet Dr. Darneberg ein soz. dem. Minoritätsvotum
                    bezüglich der Hahl von rechtskundigen Beanten an. Prof.Dr. §é i p s l stellt
                    fest, daß der erste Absatz nunmehr zu lauten hat: 2) Die Orgaue der
                    Ortegensinden sind die Ortsgeneraasveriretung und des Ortsgeneindeant, die
                    Organs der Geelsgeueiaden sind die Gebietsgeweindevertretung und das
                    Gebietsgeneindeant Die Bestimmungen für Gemeinden mit weniger als 500 Zinrchnern
                    können gestrichen werden, hingegen kann seine Partei der Streichung des Satzes
                    edoch kann für die Wahlen in die Vertretung der Ortsgemeinde das Wahlrecht von
                    der Dauer des Auferthaltes in der Gemeinde bis zu einem Jahre abfängs gsmacht
                    werden nicht zustimmen, ebenso auch nicht der Wahl der Amtsvorsteher. Der
                    Vorsitzende bemängelt, daß durch jede SeßhaftigKeitsklauset Grupgen von
                    Arbeitern des Gemeindewahlrecht entzozen werde, die wie Bauerbeiter, Kellner und
                    Schneider gezmiagen sind, fertwihrend ihren Aifarthalt zu wechseln. Viellsicht
                    könnte wan diese Sonderbestinnung auf kleinere Geneinden mit weriger als 100d
                    Einnchaern bsschränken. Abgrerdneter Elsssin meint, daß sich die Schäden einer
                    Fluktwieresden Mänlerschaft auch in größeren Städten, zum Beispiel in Salzburg
                    benerkbar machen könnef. Präsident Sei?? findet der Verschlag des Versitzenden
                    sehr meitgehend, da seine Fartei prinzipiell der SekhaftigZeitsklausel nie
                    zustimmen könne. Ein soicher Zustrem von Bauarbertern, daß die Want in die
                    Geweindevertretung beein. Zlükt werden könnte, wird bei dem Darniederliegen der
                    Bautätigkeit noch viele Janre nicht eintreten. Agserdaster Clessin verreist auf
                    eins äinliche Bestimmung in Deutschen Reich, Abgesränster Tr. ReiskirShner
                    weist, das die Gschaftigheitsklausst in er Gesterneich vist bedentwaser gewesse
                    sei, die Zumande 1700<pb facs="#facs_11" n="11" xml:id="img_0011" break="yes"
                    />10</p>
                <p>fer nagen Andersaatioaele, Ia Hien hielten dich in der guter Zeit etwa 60 bis
                    89000 Bauarbeiter auf, die Saisenarbeiter waren. Abgesrdaster Fink halt die Zahl
                    von 1000 Eznnchnern für zu geriag. So seien beim Spuller see 1000 Arbeiter
                    beschäftigt, die mehr oder minder alle wahlberechtigt sind und in einer Gemeinde
                    in Baracken wohnen. Es brauchte 2000 sonstiger Einwohner in der Gemeinde, damit
                    die Ortsansässigen ihnen gegenüber zur Geltung konnen können. Der Varsitzende
                    erklärt, daß seine Partei nie für die Sckhaftigkeit stimmen könne, daß die
                    Abstimmung jetzt nicht erfolgen, sondern ein Kampremiß gesucht werden soll. Die
                    Seaderbestimmung für Gemeinden veh weniger als 306 Eie veero wird gestrichen.
                    Präsident Seitz führt hierauf aus, daß seine Parlei auf der Mahl der Antsleiter
                    bestehen müsse. Wenn men bei Ministern und Landeshauptmännern einwendet, daß
                    sie, die auch nicht Beante sein müssen, der earen großer Beanteusteb ungeben
                    seren, so daß was auf ihre Spezielkensteisse ver zichten könne, während bei der
                    Bezirkshauptmannschaft nur 2 oder 3 rechtskundige Bsante sind, deren Einfluß der
                    Fachlich nicht Vorgebaldeteleicht unterliegen kann, so wünscht die Partei, daß
                    nur wählbar ist, wer einen gewissen Bildungsgrad erreicht hat und also
                    rechtskundiger Beamter ist. Dre Auswahl muß dem betreffenden Körper zustehen.
                    Prof. Dr. Sei pel hält diese Neuerung für sehr bedenklich; Winister und
                    Landeshauptmann seien Volksbeauftragte, diese gewählten Beanten jedoch nicht.
                    Seine Partei wünscht die Aufrechterhaltung der Verwaltung und muß sich gegen
                    gewählte Bezirkshauptmänner ebense wenden, wie gegen ernannte Landeshauptaänner.
                    Abgeordneter Cless in findet, daß solche Beamte eine überragende Stellung
                    gegenüber allen ernannten Beanten erlangen, wodurch die Verwaltung in den
                    Ländern auseinanderfallen würde. Deshalb müsse auch er sich gegen die Mahl der
                    Dezirkshauptmänner aussprechen.<pb facs="#facs_12" n="12" xml:id="img_0012"
                        break="yes"/>11 Präsident Seitz meint, daß auch die Beamten des Bezirkes vom
                    Bezirkshauptmann ergannt werden müßten. Dr. Weiskirchner befürchtet, daß bei der
                    Einführung selcher Hahlbeamten eine sachliche Verwaltung nicht mehr möglich
                    wäre, weil der Beamte auch für die nächste Hahl die Zufriedenheit seiner Fähler
                    zu erwerben trachten. müsse. Der Varsitzende lehnt den Gedanken der Ernennung
                    durch die Landesregierung ab. Es sei auch bei den Gemeinden selbstverständlich,
                    daß ihre Beanten von der Gemeinde ernannt werden. Es sei bereits ein
                    Zugeständnis, daß der Hahl eines rechtskundigen Bsamten zugestimmt wurde. Im
                    Allgemeinen wäre die Kenstruktion der Stellung des preußischen Land rates zu
                    wählen. Dr. Seipol meint, daß der Hahl der übrigen Bxamten dadurch nicht
                    präjudiziert wäre. Der Vorschlag seiner Paris, schließe die Wahl nicht aus,
                    möchte aber die Rezulunz sinen künftigen Versaltungsorganiaationsgesetz überrenn
                    Es hebte zu heissen: Die Leiter der BezirkshauptMarnschaft müssen rechtskundige
                    Verwaltungsbeamte sein. Dis Wahl kann ja künftig nermiert werden. Die Vertreter
                    der christlichsazialen und der großdeutschen Partei bleiben schließlich bei der
                    Fassung, wie sie der Unterausschuß beschloß, während der sozialdemokratische
                    Eirderheitsantrag aufrecht bleibt. In den Artikelndes H. Häuptstückes haben die
                    Kreigänter zu ectfallen. Zu Artikel 97f hat die Regierung eige Passung
                    vorgelegt. Die Kehl des Anstruckes »Obsoren für die Sicherneit der Personen und
                    des Eigentuma erklärt Sekt. Rat Dr.Mann Iicher damit, daß eine sachliche
                    Aenderung des Renner schen Entaurfes nicht geebsichtigt gewesen sei, nur wäre
                    dieser Kortlaut zweckmäßiger erschienen, da er sich an die beslehende
                    Geueindeordnung anschließt, algo eingelehte Ausdrücke verwendel, die eineo
                    bestimmten Inhall haben, Prof Br. k ei s« a hemerät hiez, dak der Begroff<pb
                        facs="#facs_13" n="13" xml:id="img_0013" break="yes"/>-12 der
                    Sicherheitspolizei sehr strittig sei, was sich auch bei der Verhandlung mit den
                    Vertretern der Staatsänter herausgestellt hat, iaher wurde die Bezerchnung der
                    Gemeindeordnung gewählt. Hinzugefügt wird jedoch auf Antrag des Vorsitzenden in
                    Klannern vörtliche Sicherheitspelizet? Dr. Bauer erwähnt auch, daß von den
                    Ländervertretern die Frage aufgeworfen worden sei, ob die nach Artikel 97f zu
                    erlassenden Verwaltungsgesetze als Verfassungegesetze zustandekommen müssen. Von
                    christlichsozialer Seite sei daraufhin angeregt worden, dies als zweckmäßig zu
                    erkla ren. Auch von sozialdemokratischer Seite bestünde keine Einwendung,
                    verausgesetzt daß auch die Ausführungsgesetze in den Ländern Verfassungsgesetze
                    sind. Während Hin.Rat Dr. Freehlich dies für zu starr findet, erklärt Dr. Seipel
                    anderer Anschauung zu sein. Er muchte in Absatz 1 des Artikels 97 f hinzufügen
                    »Diese Gesetze sind Bundesbeziehungsweise Landesverfassungsgesetze. Fir die
                    Ausführung hingegen sei es schwer Verfassungegesetze zu verlangen. Vom zuwälden
                    Standpunkte seiner Porter wäre die Formulierund Die Fostsetzung der weiteren
                    Grundsätze erfolgt durch Bundesverfassuagsgesetz, die Ausführung liegt der
                    Landesgesetzgebung ob" Dr. Danaeberg erwähnt hiebei die Hotwendigkeit, die
                    Rücknirkung der Frags auf Hien zu erwägen, kan müßte vorsehen, daß die
                    Heuprganisetien durch das Wiener Gemeindestatut zu erfolgen hat. So könnts Kien
                    die Tätigkeit in übertrogenen Wirkungskreis nicht nach ergenen Gutdünkea
                    orgenisieren. Die gewählten Bezirksvertreter haben nur Einfluß auf die autenemen
                    Geschäfte der Stadt, das magistratische Bezirksamt war jedoch von ihnen
                    vollständig unathängig. Man sollte doch der Bundeshauptstadt das Recht
                    einräumen, daß sie die Verwaltungsgrundsätze durch das Gewwindextatut regelt.
                    Han könne immerhin eine Genehmigung durch die Bundesregierung vorsehen. Mit
                    Zustimmung des Unterausschusses graucht der Vorzitzende Praf. Dr. Kelsen nach
                    Fuhlungnahme mit dan Rathauge seinen Vorschiag auch auf dieses Preblem zu
                        erstrecken.<pb facs="#facs_14" n="14" xml:id="img_0014" break="yes"/>13</p>
                <p>Dr. DanReberg münscht in der Formulierung des Artikels 37f das immer
                    wiederkehrende Hort Polizei durch ein anderes ersetzt. Der Vorsitzende spricht
                    sich jedoch dekeßen aus, da dies traditionelle Ausdrückeaus der kameralistischen
                    Spache seien; würden sie durch andere ersetzt, so bedürkton aro umständlicher
                    Urklärungen. Der Uterausschuß nimmit den Artikel in folgendem Kortlaute an:
                    "Artikel 97 f. (1) Die Festsetzung der reiteren Grundsätze für die Orgonisation
                    der allgemennen stagtlichen Verwaltung in den Ländern nach den Art. 97 a bis I o
                    ist Sache der BundesgeSetzgebung: die Ausführung liegt den Landesgesetzgebungen
                    ab(2) Welche Verwaltungsgeschäfte sachlich und instanzonmäßig den Vertrelungen
                    und Verwaltungsausschüssen sonie den Kemtern zukammen, bestimmen die
                    Bundesgesetzgebung und die Landespesptzgebungen innerhalb ihrer
                    verfasgungsmäßigen Zuständizkeit. (3) Hieben ist jenach den Gemeinäen ein
                    Kirkungskreis in erster Instanz in folgenden Angelegenhriten gewährleistet. 1.)
                    Ohsorge für die Sicherheit der Person und des Eigantums (örtliche
                    Sicherhertspolizer), 2. HiIFs- und Kettungswesgn. 3.) Serge für die Erhaltung
                    der Straßen. Rege, Plätze und Brücken der Grmeinde; 4.) ertliche Straßenpalizsi;
                    G.1 Flurschutz und Flurpolizsi: 6.) Kärkt- und Leheusmittalpolizei: 7.d
                    Gesundheitspalizer. 5.) Bau- und Fauerpolizer. In Artikel 138 werden die Horte
                    „des Bundes oder eines landesgeslrichen, da es sich auch um eine Gemeinse
                    handeln kann. Auch hat er auf Antrag des Prof.Dr. Seipe anstatt »über die
                    Rechtsverletzungen zu lauten vüber BeSchwerden wegen Rechtsverletzung“ 1.<pb
                        facs="#facs_15" n="15" xml:id="img_0015" break="yes"/>14 Zu den folgenden
                    Artikeln bemerkt Prof.Dr. Kel s e a, daß eine Reihe von technischen Fragen zu
                    bereinigen wäre. Er bemerkt auch, daß zu Artikel 160 ein Antrag des Abgeerdneten
                    Leulhner verliege, dessen Berückeichtigung ebenfalls aus lechnischen Grüaden
                    ntwendig sei. Der Versitzende errännt, dat bei den Fertsibeerrechungen
                    zweiFragen aufgetaucht seien Erstens: die einer Befristung und zweitens, daß es
                    netwendig wäre, zwei Falle zu vntorscheiim Verlaufe eines Verführens den: dort
                    in der Verfassungsgerichtstsffaut eine andere Verordnung oder auf ein Gesetz
                    stößt, die verfassungewidrig sind, kdane man ihm das Recht nicht nehmen; unter
                    einem auch hierüber zu entscheiden.) Ganz anders wäre der Fall, daß er auch
                    dert, wo kein Kläger ist, als Richter auftreten sollte. Dagegen herrache
                    allgemeine Abneigung. Nachdem er hierüber ein Einverständnig festgestellt,
                    erwähnt der Vorsitzende noch, daß bei den Parteibesprechungen der Junsch
                    geäukert worden kei. Uebergangsbestimmungen für die Bezirksvertretungen in
                    Steiermark vorzusehen, um ihren Uebergang in die neu zu schaffenden
                    Bezirksvertretungen einzuleiten. Im Artikel y ist nach der Zusatz nachzutragen:
                    »Das Bundesgesetz über die verläufige Ausgestaltung der dermaligen
                    Bezirksverwaltung nach Artikel &amp; wird binnea 5 Mangten nach Inkrafttreten
                    der Verfaggung erlassen.! Die Polizeiangelegenheit soll im Zusammenhang mit. der
                    Kiener Frage geregelt werden, daher wären in der nächsten Sitzung, die für den
                    15. September l.J, vormittags 10" anberaumt wird, nur die Angelegenheiten der
                    Gendarmerie und die Uebergangsbestimmungen zu behandeln. -000-</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
