<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__40">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 17. August 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital
                        Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für
                        Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529246</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14589</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
<title>Datenset B</title>
<biblScope unit="part">1200</biblScope>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches
                            Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik
                            (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/74
                            ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des
                                Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 17. August 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 17. August 1920, Lithographie auf
                                Durchschlagpapier, Zustand gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie"> </objectDesc>
                        <handDesc> </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-08-17" notAfter-iso="1920-08-17">17. August
                            1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-08-17" notAfter-iso="1920-08-17"> 17. August 1920 </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="text_correct">
            <change when="2024-05-01" who="#cfh">document automatically created</change>
            <change when="2024-10-11" who="#n_zügel">JK: structured and text replaced</change>
            <change when="2025-01-11" who="#m_huber">Seiten formatiert</change>
            <change when="2025-04-25" who="#e_kordt">Text gegengelesen</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_2">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0002/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_3">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0003/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_4">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0004/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_5">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0005/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_6">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0006/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_7">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0007/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_8">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0008/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_9">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0009/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body>
            <div type="main">
                <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                <head type="main">Protokoll der 5. Sitzung des Unterausschusses des
                    Verfassungsausschusses vom 17.VIII.1920.</head>
                <p>Beginn 3 Uhr Nachmittag.</p>
                <p>Anwesend:</p>
                <list>
                    <item>Dr. Otto <emph>Bauer</emph> als Vorsitzender</item>
                    <item>Heinrich <emph>Clessin</emph> als Berichterstatter</item>
                    <item>Jodok <emph>Fink</emph></item>
                    <item>Abram</item>
                    <item>Dr. Robert <emph>Danneberg</emph></item>
                    <item>Karl <emph>Leuthner</emph></item>
                    <item>Dr. Ignaz <emph>Seipel</emph></item>
                </list>
                <list>
                    <item>Staatssekretär Prof.Dr. Michael <emph>Mayr</emph>.</item>
                </list>
                <p>Von der Staatskanzlei: </p>
                <list>
                    <item>Ministerialrat Dr. Georg <emph>Froehlich</emph></item>
                    <item>Sektionsrat Dr. Egbert <emph>Mannlicher</emph></item>
                    <item> Ministerialvizesekretär Dr. Kurt <emph>Frieberger</emph> als
                        Schriftführer</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Prof. Dr. Hans <emph>Kelsen</emph> als Experte des
                        Verfassungsausschusses.</item>
                </list>
                <p><pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/><fw type="pageNum">2</fw>
                    Nach Eröffnung der Sitzung stellt Berichterstatter <emph>Clessin</emph> fest,
                    daß es in der Zusammenstellung der bisherigen Beschlüsse Art. 10. Pkt. 5 zu
                    lauten hat: „Maß- und Gewichts-, Normen- und Punzierungswesen" und Pkt. 9 dieses
                    Artikels „Dampfkessel- und Kraftmaschinenwesen“. Hierauf eröffnet Dr. Otto
                        <emph>Bauer</emph> die Beratung über den Artikel 13 in der Fassung des
                    Vorentwurfes. Dr. <emph>Danneberg</emph> beantragt nach Annahme des ersten die
                    Beibehaltung des zweiten Satzes im Wortlaut: „Soferne jedoch in solchen
                    Angelegenheiten ein Akt der vollziehenden Gewalt für mehrere Länder
                    Rechtswirksamkeit äußern soll, geht die Zuständigkeit für diesen Vollzugsakt auf
                    den Bund über."</p>
                <p>Professor <emph>Kelsen</emph> erklärt die Aufnahme dieser Bestimmung mit den
                    Schwierigkeiten, die hervorgerufen werden, wenn sich zum Beispiel die Länder
                    nicht einigen; ein Zustand, wo niemand kompetent sei, dürf<del>t</del>e nicht
                    andauern; die Einschränkung sei durch das Bestreben zu erklären die Agenden des
                    Wasserrechtes zu treffen.</p>
                <p>Dr. <emph>Seipel</emph> richtet an die Vertreter der Regierung die Frage, ob es
                    nicht eine Unterscheidung der Fälle geben kann, durch die man dem Standpunkt der
                    Länder gerecht werden könnte; sehr wesentlich seien die Bestimmungen des Abs. 3,
                    nach denen die Bundesgesetze vorzusehen haben, ob und inwiefern über Antrag
                    einer beteiligten Landesregierung der Vollzug auf den Bund übergeht usw.</p>
                <p>Dr. <emph>Bauer</emph> findet, daß dadurch nicht sämtliche Angelegenheiten des
                    Punktes 2 getroffen werden, man müßte sofort alle einschlägigen Gesetze
                    novellieren.</p>
                <p><emph>Kelsen</emph> erklärt, daß Art. 13 Abs. 1 im Zusammenhang der ganzen
                    Verfassung nur so viel bedeutet, daß die Länder ihre Exekutivgewalt nur im
                    Bereiche ihres Landes ausüben dürfen und daß diese Gewalt nicht über die Grenzen
                    ihres Landes wirken kann.</p>
                <p><pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/><fw type="pageNum">3</fw>
                    Für den zweiten Satz soll folgender Gedankengang zugrunde gelegt werden:</p>
                <p><emph>„Soferne in solchen Angelegenheiten ein Akt der vollziehenden Gewalt für
                        mehrere Länder Rechtswirksamkeit äußern soll, geht die Zuständigkeit für
                        diesen Vollzugsakt auf den Bund über, es sei denn, dass durch die auf Grund
                        der Artikel 11 und 12 zu erlassenden Bundesgesetze selbst ein anderer
                        Vorgang vorgesehen ist“.</emph></p>
                <p>Die Fassung wird der Staatskanzlei überlassen.</p>
                <p>Die Behandlung der Absätze 3 und 4 behält der <emph>Vorsitzende</emph> für das
                    nächste Mal vor und verliest den Abs. 2, in den Dr. <emph>Danneberg</emph> eine
                    Fristbestimmung aufzunehmen wünscht, wie sie der Entwurf Dr. Renner in Art. 27
                    Abs. 2 enthält. Dieser Antrag wird in folgendem Wortlaut angenommen:</p>
                <p><emph>„Das Bundesgesetz, das die grundsätzliche Regelung vorschreibt, kann für
                        die Erlassung der Ausführungsgesetze eine Frist bestimmen, die nicht
                        geringer als 3 Monate und nicht länger als ein Jahr sein darf. Wird diese
                        Frist nicht eingehalten, so wird die Erlassung dieses Ausführungsgesetzes
                        Bundessache.“</emph></p>
                <p>Bei Verl<choice>
                        <del>as</del>
                        <add>e</add>
                    </choice>sung des Abs. 5, Art. 13 erklärt Min. Rat Dr. <emph>Froehlich</emph>,
                    dass die Aufzählung „insbesondere gilt dies auch für die Angclegenheiten der
                    Landeskultur, wie Höferecht usw.“ über Wunsch des Staatsamtes für Justiz
                    aufgenommen wurde, da bei diesen Angelegenheiten Zweifel entstehen könnten. In
                    der folgenden Wechselrede findet der <emph>Vorsitzende</emph> nach einer
                    Erläuterung Prof. Dr. <emph>Kelsen</emph>s, dass die Ausdrücke nicht glücklich
                    gewählt seien. Der <emph>Berichterstatter</emph> findet die Auf zählung
                    bedenklich. Abgeordneter <emph>Fink</emph> erblickt in dieser <choice>
                        <sic>Bestimmung nur die lex Starzynski der alten Verfassung, eine
                            Errungenschaft, die man den Ländern irgendwie sichern müsste.
                            Staatssekretär Dr. <emph>Mayr</emph> erklärt, keinen Wert</sic>
                        <corr/></choice></p>
                <p><pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="yes"/><fw type="pageNum">4</fw>Bestimmung nur die lex Starzynski der alten Verfassung, eine
                    Errungenschaft, die man den Ländern irgendwie sichern müßte.</p>
                <p>Staatssekretär Dr. <emph>Mayr</emph> erklärt<choice>
                        <sic/>
                        <corr>,</corr>
                    </choice> keinen Wert auf die Beibehaltung der Aufzählung zu legen und Dr.
                        <emph>Seipel</emph> schlägt vor, den Wunsch des erwähnten Staatsamtes zu
                    befriedigen, indem man die Aufzählung in den Motivenbericht aufnimmt.</p>
                <p><emph>Der Schlußsatz des Abs. 5</emph> ist sohin von „insbesondere - bis
                    Agrargemeinschaften“ <emph>zu streichen.</emph></p>
                <p>Für den letzten Absatz sind zwei Fassungen beantragt: „Im Zweifel geht
                    Bundesrecht vor Landesrecht“ und „Bundesrecht bricht Landesrecht.“</p>
                <p>Professor <emph>Kelsen</emph> findet die Worte „Im Zweifel“ in der ersten Fassung
                    unrichtig und hält es ebenso wie der <emph>Berichterstatter</emph> für besser,
                    die ganze Bestimmung wegzulassen.</p>
                <p>Der <emph>Vorsitzende</emph> verweist auf mögliche Schwierigkeiten, wenn man nur
                    den Grundsatz gelten läßt lex posterior derogat priori; es könnte der Fall
                    eintreten, daß Bund und Land fortwährend neue Gesetze geben um stets die lex
                    posterior zu haben; die Frage sei schon im alten Österreich kontrovers
                    gewesen.</p>
                <p><emph>Kelsen</emph> erwähnt, daß dort nach herrschender Ansicht der Grundsatz der
                    lex posterior anzuwenden war, sodaß die Monarchie freier als der Bundesstaat
                    gewesen sei. Der Satz sei entbehrlich, da ja ein Gerichtshof für solche
                    Streitfälle vorgesehen sei, sodaß der Grundsatz „Reichsrecht bricht Landesrecht“
                    durch gerichtliche Garantie gesichert sei.</p>
                <p>Der <emph>Vorsitzende</emph> lehnt die Streichung ab, weil nicht nur reale,
                    sondern auch ideale konkurrierende Kompetenz besteht. So könnte zum Beispiel das
                    Bundesparlament in einem großzügigen Bodenreformgesetz unter anderem auch
                    Bestimmungen über Kommassation treffen; daraufhin könne ein Landtag die
                    bundesrechtlichen Bestimmungen über Kommassation, ohne daß der
                    Verfassungsgerichtshof dagegen einschreiten könnte, weil ein Ge<pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="no"/><fw type="pageNum">5</fw>setz mangelt, demzufolge Bundesrecht dem Landesrecht vorgeht.</p>
                <p>Dr. <emph>Seipel</emph> lehnt die Aufnahme eines solchen Satzes aus politisch
                    taktischen Gründen ab, während Abgeordneter <emph>Abram</emph> einen solchen
                    Fingerzeig für die Länder für wünschenswert erachtet, Professor Dr.
                        <emph>Kelsen</emph> hält eine Abgrenzung ohne ergänzende Judikatur des
                    Verfassungsgerichtshofes für unmöglich. Ueber Antrag des Vorsitzenden wird
                    dieser Absatz zunächst zurückgestellt und <emph>die Einreihung eines
                        entsprechenden Satzes in die Verfassung einer späteren Sitzung
                        vorbehalten.</emph></p>
                <p>Im weiteren Verlauf der Beratungen über das Verordnungsrecht, an der sich
                    Staatssekretär Dr. <emph>Mayr</emph>, Dr. <emph>Danneberg</emph>, Dr.
                        <emph>Seipel</emph>, Ministerialrat Dr. <emph>Froehlich</emph> und Professor
                    Dr. <emph>Kelsen</emph> beteiligen, wird über Antrag des Berichterstatters die
                    Abstimmung über Absatz <emph>2 des Artikels 11</emph> reassumiert; während
                    dieser Absatz früher abgelehnt worden war und ein Minoritätsvotum Dr.
                        <emph>Dannebergs</emph> angemeldet war, wird er nunmehr in der Fassung</p>
                <p><emph>„Die Durchführungsverordnungen zu den nach dem ersten Absatz ergehenden
                        Gesetzen sind, soweit in diesen Gesetzen nichts anderes bestimmt ist, vom
                        Bunde zu erlassen“</emph>
                </p>
                <p>angenommen, wogegen von den christlichsozialen Mitgliedern ein Minoritätsvotum
                    angemeldet wird. Auch Absatz 4 des Art. 13 wird angenommen:</p>
                <p><emph>„In jenen Angelegenheiten, die nach Artikel 11 und 12 zur Gänze oder der
                        Regelung der Grundsätze nach der Bundesgesetzgebung vorbehalten sind, steht
                        dem Bunde das Recht zu, die Einhaltung der von ihm erlassenen Vorschriften
                        wahrzunehmen.“</emph></p>
                <p>Bei der Beratung des Art. 14 meint Staatssekretär Dr. <emph>Mayr</emph>, man
                    könne Abs. 2 streichen, da der Bund auch ohne verfassungsrechtliche Ermächtigung
                    dazu berechtigt sei, während Dr. <emph>Danneberg</emph> für die Beibehaltung
                    ist. Auch <pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/><fw type="pageNum">6</fw> Professor <emph>Kelsen</emph> findet im Fall der
                    Streichung verschiedene Auffassungen möglich; man könnte allenfalls vertreten,
                    dass Alles, was der Bund tun darf, wenn die Kompetenzen des Bundes taxativ
                    aufgezählt sind, ausdrücklich angegeben sein müsse, sonst könne ein Land jede
                    privatwirtschaftliche Tätigkeit des Bundes wegen Mangels einer bezüglichen
                    Bestimmung in der Verfassung bekämpfen. </p>
                <p>Nach längerer Debatte, an der sich der <emph>Vorsitzende</emph>, Dr.
                        <emph>Seipel</emph> und Sekt.Rat Dr. <emph>Mannlicher</emph> beteiligen,
                    wird der <emph>Abs. 2 des Art. 14 gestrichen</emph>, weil der Inhalt sowohl von
                        <emph>christlichsozialer</emph> als auch <emph>sozialdemokratischer</emph>
                    Seite als selbstverständlich erklärt werden, der <emph>3. Absatz wird</emph>
                    angenommen.</p>
                <p>Der <emph>Vorsitzende</emph> erteilt hierauf dem Berichterstatter
                        <emph>Fink</emph> das Wort zur Besprechung des Abschnittes, der von der
                    Gesetzgebung des Bundes handelt. Abgeordneter <emph>Fink</emph> erklärt, dass er
                    als Grundlage den Linzer Entwurf (888 der Beilagen) gewählt habe und vergleicht
                    die einschlägigen Bestimmungen der übrigen Entwürfe. Die vorhandenen
                    Unterschiede hebt Dr. <emph>Danneberg</emph> besonders hervor, indem er betont,
                    dass seine Partei grundsätzlich eine Länderkammer ablehne; soll es aber doch
                    eine zweite Versammlung geben, so müsste sie auf Grund eines Proporz
                    zusammengesetzt sein, wie es in Art. 28 des Entwurfes 904 (der Beilagen)
                    dargestellt sei. Nach dem Entwurf Dr. <emph>Mayr</emph> „jeder Gesetzesbeschluss
                    bedarf grundsätzlich der Zustimmung des Bundesrates“ wird dieser vollends zu
                    einer ersten Kammer.</p>
                <p>Abg. <emph>Clessin</emph> bringt den großdeutschen Standpunkt zur Kenntnis, die
                    eine föderalistische Verfassung wünsche; seine Partei nähert sich hinsichtlich
                    der Zusammensetzung des Bundesrates dem Standpunkt der Christlichsozialen; im
                    Gegensatz zu den Sozialdemokraten wünscht er Oeffentlichkeit der Sitzungen des
                    Bundesrates. </p>
                <p><pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/><fw type="pageNum">7</fw>
                    Staatssekretär Dr. Mayr teilt mit, daß bei den Linzer Verhandlungen besonders
                    der Gedanke zum Ausdruck gebracht wurde, dass die Länder in anderen
                    Bundesstaaten gleichberechtigt seien, daher sollte auch bei uns jedes Land
                    eigentlich die gleiche Anzahl Vertreter wählen. Hiebei sei das Muster der
                    deutschen Verfassung befolgt worden. Ihm entgegnet Abgeordneter
                        <emph>Abram</emph> mit dem Hinweis auf die Anschauungen der Arbeiterklasse
                    und lehnt sowohl das Schweizer als das deutsche Beispiel ab. Im ähnlichen Sinne
                    äußert sich Abg. <emph>Leuthner</emph>, dem der <emph>Vorsitzende</emph>
                    beipflichtet, der zunächst nicht die Frage der Zusammensetzung, sondern die der
                    Kompetenz besprechen will und nach einer längeren Auseinandersetzung mit Dr.
                        <emph>Seipel</emph> feststellt, dass nach dem Entwurfe Nr. 888 der Beil.
                        <emph>prinzipiell jeder Gesetzesbeschluss die Zustimmung des Bundesrates
                        er</emph>halten muß (Art. 14, Abs. 1), dass jedoch gemäß eines Antrages des
                    Abg. <emph>Abram</emph> diese Zustimmung befristet werden müsse. Der Ausschuß
                        <emph>stimmt dahin überein, dass eine Frist für den etwaigen Einspruch des
                        Bundesrates festzusetzen sei, behält sich aber die Bestimmung der Länge
                        dieser Frist vor.</emph></p>
                <p>Bei Beratung des Abs. 2 des Art. 14 (888 der Beilagen) wird die
                    Zweidrittelmajorität bei Wiederholung des Bundestagsbeschlusses abgelehnt,
                        d<emph>ie einfache Mehrheit genügt</emph> (angenommen). Im 3. Abs. ist eine
                    Einigung hinsichtlich der Staatsverträge nicht zu erzielen; Abg.
                        <emph>Fink</emph> will für Staatsverträge eine Volksabstimmung zulassen,
                    wenn durch den Vertrag die Verfassung geändert wird. Nach längerer Debatte über
                    die Frage, inwiefern Staatsverträge der Volksabstimmung zu unterziehen seien, an
                    der sich Min.Rat Dr. <emph>Froehlich</emph>, Sekt.Rat Dr.
                        <emph>Mannlicher</emph>, Dr. <emph>Danneberg</emph>, Prof.
                        <emph>Kelsen</emph> und Dr. <emph>Seipel</emph> beteiligen, werden der 3.
                    und 4. Ab<pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="no"/><fw type="pageNum">8</fw>satz abgelehnt und von Dr. <emph>Seipel</emph> als
                        <emph>Minoritäsvotum der Christlichsozialen Partei</emph>  angemeldet. <choice>
                        <del>H</del>
                        <add>Absatz 4 wird gleichfalls abgelehnt, h</add>
                    </choice>ingegen wird der Absatz 5 des Art. 14 (888 der Beilage)</p>
                <p><emph>„Die jährliche Bewilligung des Bundesbudgets und die jährliche Genehmigung
                        der Rechnungsabschlüsse, die Aufnahme und Konvertierung von Bundesanleihen
                        und die Verfügung über das Bundesvermögen sind ausschließlich Sache des
                        Bundestages"</emph></p>
                <p>angenommen.</p>
                <p>Ueber Antrag Drs. <emph>Danneberg</emph> sind auch die Bezeichnungen
                        <emph>„Bundesrat“ und „Bundestag“ durch andere leichter unterscheidbare
                        Ausdrücke zu ersetzen</emph> (angenommen).</p>
                <p>Der <emph>Vorsitzende</emph> wendet sich hierauf an die Vertreter der
                    Staatskanzlei mit dem Ersuchen, die heute gefaßten Beschlüsse bis zu einer der
                    nächsten Sitzungen entsprechend zu formulieren; Ministerialrat Dr.
                        <emph>Froehlich</emph> wird als Grundlage die Artikel 14 der Beilage 888 und
                    38 der Beilage 904 verwerten.</p>
                <p>Hierauf wird um <emph>6 Uhr abends die Sitzung geschlossen</emph> und die nächste
                    Beratung für Mittwoch den 18. August 2 Uhr nachmittags anberaumt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>