<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__63">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Bericht VfA Sonderdruck</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                                    applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529235</idno>
                <idno type="transkribus_collection">195363</idno>
                <idno type="goobi">14619</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Verfassungsausschuss</author>
                        <title>Bericht VfA Sonderdruck</title>
                        <note type="editor">Bericht VfA ("Bericht des Verfassungsausschusses über den Entwurf eines Gesetzes, womit die Republik Österreich als Bundesstaat eingerichtet wird [Bundes-Verfassungsgesetz]"), 

KNV Beilage 991

Typ: Druck

Zustand: gut, keine Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Druck">
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin from="1920-09-26" to="1920-09-26">26. September 1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
         <abstract>
            <p/>
         </abstract>
         <creation>
            <date notBefore-iso="1920-09-26" notAfter-iso="1920-09-26">
                26. September 1920
            </date>
         </creation>
      </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surface ulx="0" uly="0" lrx="2880" lry="4206" xml:id="facs_2"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0003/full/full/0/default.jpg" width="2880px" height="4206px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2888" lry="4236" xml:id="facs_3"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0004/full/full/0/default.jpg" width="2888px" height="4236px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2895" lry="4209" xml:id="facs_4"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0005/full/full/0/default.jpg" width="2895px" height="4209px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2929" lry="4275" xml:id="facs_5"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0006/full/full/0/default.jpg" width="2929px" height="4275px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2902" lry="4244" xml:id="facs_6"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0007/full/full/0/default.jpg" width="2902px" height="4244px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2894" lry="4275" xml:id="facs_7"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0008/full/full/0/default.jpg" width="2894px" height="4275px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2904" lry="4281" xml:id="facs_8"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0009/full/full/0/default.jpg" width="2904px" height="4281px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2827" lry="4244" xml:id="facs_9"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0010/full/full/0/default.jpg" width="2827px" height="4244px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2885" lry="4240" xml:id="facs_10"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__63/files/images/IMG_0011/full/full/0/default.jpg" width="2885px" height="4240px"/></surface></facsimile>
    <text type="Stellungnahme zum Verfassungsentwurf">
        <body><div type="main"><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung.1
      <lb break="yes"/>Bericht
      <lb break="yes"/>des
      <lb break="yes"/>Verfassungsausschusses
      <lb break="yes"/>über
      <lb break="yes"/>den Entwurf eines Gesetzes, womit die Republik Österreich als Bundes
<lb break="no"/>staat eingerichtet wird (Bundes=Verfassungsgesetz).
      <lb break="yes"/>Sozusagen in letzter Stunde unternimmt es die Nationalversammlung, die als „Konstituierende
      <lb break="yes"/>gewählt wurde, ihrer größten Aufgabe gerecht zu werden. Schier unüberwindliche Schwierigkeiten haben
      <lb break="yes"/>sie gehindert, früher in die Beratung der Verfassung, die sie unserem Staate geben soll, einzu
<lb break="no"/>treten. Zuerst ließen uns die unerwartet lange sich hinziehenden Friedensverhandlungen über die Grenzen
      <lb break="yes"/>des neuen österreichischen Staates im Ungewissen. Dann nahmen der Versuch, die finanziellen Verhält
<lb break="no"/>nisse des Staates wenn auch vorläufig nur aufs notdürftigste zu regeln, sowie die Notwendigkeit
      <lb break="yes"/>täglich neu auf die Versorgung der Bevölkerung mit Nahrungsmitteln, der Volkswirtschaft mit Kohle
      <lb break="yes"/>und Rohstoffen bedacht zu sein, und die infolge der wirtschaftlichen Not sich steigernden sozialen
      <lb break="yes"/>Schwierigkeiten fast die ganze Arbeitszeit der Regierung und der Nationalversammlung in Anspruch
      <lb break="yes"/>Hemmender jedoch als die genannten äußeren Schwierigkeiten wirkten die tiefgehenden Meinungsver
<lb break="no"/>schiedenheiten über den Grundcharakter und die Einzelheiten der Verfassung, die zwischen den Parteien
      <lb break="yes"/>der Nationalversammlung zutage traten, noch mehr aber die Interessengegensätze zwischen dem Ge
<lb break="no"/>samtstaate und seinen sich immer mehr als selbständige Staaten fühlenden Gliedern, den Ländern.
      <lb break="yes"/>Diese Gegensätze zeigten sich übrigens schon vom Zeitpunkt des Entstehens unseres Staats
<lb break="no"/>wesens an. Das erste Verfassungsgesetz, das die deutschen Abgeordneten des ehemaligen österreichischen
      <lb break="yes"/>Abgeordnetenhauses in den Tagen des Umsturzes beschlossen haben, nämlich der Beschluß über die
      <lb break="yes"/>grundlegenden Einrichtungen der Staatsgewalt vom 30. Oktober 1918, St. G. Bl. Nr. 1, stellt den
      <lb break="yes"/>Versuch dar, die von Deutschen bewohnten Gebiete des ehemaligen österreichischen Kaiserstaates als
      <lb break="yes"/>strengen nationalen Einheitsstaat zu begründen. Aber gleichzeitig mit diesem Gesetzgebungsakte hat sich
      <lb break="yes"/>ein paralleler Vorgang vollzogen, der der österreichischen Republik schon von ihrer Entstehung an einen
      <lb break="yes"/>föderativen Wesenszug anheftete. Im Einverständnis mit der maßgebenden Zentralstelle in Wien hatten
      <lb break="yes"/>sich die ehemaligen „Kronländer“ auf dem gleichen Wege wie der Gesamtstaat, nämlich revolutionär, zu
      <lb break="yes"/>staatsartigen Gebilden konstituiert. Und mit dem Beschluß vom 12. November 1918, St. G. Bl.
      <lb break="yes"/>Nr. 23, hat die „Provisorische Nationalversammlung für Deutschösterreich“ „die feierlichen Erklärungen
      <lb break="yes"/>der Länder, Kreise und Gaue des Staatsgebietes" zur Kenntnis genommen und diese Gebiete unter den
      <lb break="yes"/>Schutz der ganzen Nation gestellt.
      <lb break="yes"/>Einem solchen Beschluß liegt, wenn er sinnvoll gedeutet werden soll, die Vorstellung einer vertrags
<lb break="no"/>mäßigen Begründung des Staates durch den Zusammenschluß bis dahin unabhängiger Staatsteile
      <lb break="yes"/>zugrunde. Der tatsächlichen von Anbeginn staatsähnlichen Stellung der österreichischen Länder im Rahmen
      <lb break="yes"/>1
      <lb break="yes"/>(Seiten fehlt) 250-260</p><pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung. 2
      <lb break="yes"/>des neugegründeten Gesamtstaates hat auch alsbald das Gesetz vom 14. November 1918, St. G. Bl.
      <lb break="yes"/>Nr. 24, betreffend die Übernahme der Staatsgewalt in den Ländern, durch seine bekannten organisations
<lb break="no"/>technischen Maßnahmen Rechnung getragen. Zunächst erfolgte die Anerkennung des legislativen Wirkungs
<lb break="no"/>kreises der Landtage, für die infolge des Wechsels der Staatsform selbstverständlich das Erfordernis der
      <lb break="yes"/>Gesetzessanktion hinweggefallen war. Dann hat dieses Gesetz die durch die eigenen politischen Kräfte der
      <lb break="yes"/>Länder erfolgte Beseitigung der Statthaltereien und die Übertragung der allgemeinen politischen Ver
<lb break="no"/>waltung auf die gewählten Landesregierungen vom Standpunkt der zentralen Staatsgesetzgebung aus
      <lb break="yes"/>legalisiert. Schon die angedeutete zwiespältige Entstehung des neuen Staates hat seinem Wesen bundes
<lb break="no"/>staatliche Elemente aufgeprägt. Die weitere Verfassungsentwicklung in Österreich, die sich in einer Reihe
      <lb break="yes"/>mehr oder minder provisorisch gedachter Spezialgesetze und Novellen — es sei insbesondere der
      <lb break="yes"/>sogenannten Verfassungsnovelle vom 19. Dezember 1918, St. G. Bl. Nr. 139, und der ungleich ein
<lb break="no"/>schneidenderen Gesetze vom 14. März 1919 über die Volksvertretung und übei die Staatsregierung,
      <lb break="yes"/>St. G. Bl. Nr. 179 und 180, gedacht — vollzog, hat bei den beschränkten Aufgaben, die sich diese
      <lb break="yes"/>Gesetze gestellt haben, nicht dahin geführt, den angedeuteten Zwiespalt in der Struktur unseres Staates
      <lb break="yes"/>zu überwinden. Es konnte sich, was das Verhältnis zwischen dem Gesamtstaat und den Ländern betraf,
      <lb break="yes"/>nur darum handeln, gewisse Vorsorgen zu treffen, um die bei der Ungeklärtheit dieses Verhältnisses
      <lb break="yes"/>unvermeidlichen Reibungen zwischen den beiden Faktoren zu bereinigen.
      <lb break="yes"/>Diese provisorische Verfassungsgesetzgebung mußte sich insbesondere damit begnügen, die wider
<lb break="no"/>spruchsvolle Zuständigkeitsabgrenzung zwischen Staat und Ländern, die nach der altösterreichischen Ver
<lb break="no"/>fassung bestanden hatte, unverändert zu übernehmen. Diese Rezeption des alten Rechtszustandes mußte
      <lb break="yes"/>aber dadurch ungeahnte Schwierigkeiten zeitigen, daß es mit dem Wechsel der Staatsform nunmehr an
      <lb break="yes"/>dem Faktor fehlte, der durch sein unbeschränktes Sanktionsrecht in der Lage gewesen wäre, die bei solch
      <lb break="yes"/>widerspruchsvoller Kompetenzverteilung unvermeidlichen Kompetenzkonflikte zu beseitigen. Die Art der
      <lb break="yes"/>Stellungnahme der Staatsregierung zu den Landesgesetzen, die in dem vorzitierten Gesetze über die
      <lb break="yes"/>Volksvertretung vorgesehen wurde, konnte sich im Zeitpunkte der Regelung auf keine genügenden
      <lb break="yes"/>Erfahrungen stützen und hat sich mittlerweile als wenig glücklich herausgestellt. Die Art und Weise, wie
      <lb break="yes"/>die Rechtsmittel der Staatsregierung gegen Gesetzesbeschlüsse der Landtage eingerichtet waren, hat sich
      <lb break="yes"/>einerseits für die Staatsregierung als nicht brauchbar erwiesen und andrerseits doch in den Ländern
      <lb break="yes"/>den Eindruck unliebsamer Schranken der Landesgesetzgebung hervorgerufen. Auch auf dem Gebiete der
      <lb break="yes"/>Verwaltung hat sich auf Grund der provisorischen Verfassung ein unerfreulicher Zustand im Verhältnis
      <lb break="yes"/>zwischen dem Staate und den Ländern ergeben, der dadurch charakterisiert ist, daß sich die Länder trotz
      <lb break="yes"/>ihrer im Vergleiche zu dem früheren Zustand auch auf dem Gebiete der Verwaltung ungleich erweiterten
      <lb break="yes"/>Selbständigkeit durch die Staatsregierung beengt fühlen. Es soll nicht verkannt werden, daß dieser
      <lb break="yes"/>Zustand vom Standpunkte des gesamtstaatlichen Interesses aus dem Grunde mangelhaft erscheint, weil
      <lb break="yes"/>das Recht der Staatsregierung zur Erteilung von Dienstesanweisungen an die Landesregierungen sanktions
<lb break="no"/>los geblieben ist. Soll die oft beklagte Verwaltungsanarchie, die auch auf dem zuletzt bezeichneten
      <lb break="yes"/>Gebiete eingetreten ist, beseitigt werden, so ist eine Reform in der Richtung geboten, daß einerseits ein
      <lb break="yes"/>bestimmtes Gebiet voller Selbständigkeit der Verwaltung der Länder sichergestellt, anderseits aber, soweit
      <lb break="yes"/>die Landesverwaltung Zwecken des Oberstaates dient, eine wirkliche Verantwortlichkeit der Landesorgane
      <lb break="yes"/>gegenüber dem vorgesetzten Organe des Bundesstaates begründet werde.
      <lb break="yes"/>Der Ausgleich zwischen den der provisorischen Verfassung zugrundeliegenden Elementen eines
      <lb break="yes"/>zentralistischen Einheitsstaates und einer föderativen Staatenverbindung liegt in dem Gedanken des
      <lb break="yes"/>Bundesstaates. So erklärt es sich, daß diese Staatsform schon vor mehr als Jahresfrist als die geeignetste
      <lb break="yes"/>für jene Ländergemeinschaft erkannt wurde, welche im Zeitpunkte des Zusammenbruches die Deutschen
      <lb break="yes"/>des alten Österreich zusammengeschlossen und fast ein Jahr später, freilich um große und wertvolle Volks
      <lb break="yes"/>teile vermindert, der Friede von St. Germain zu einer Schicksalsgemeinschaft zusammengeschmiedet hat;
      <lb break="yes"/>so erklärt es sich ferner auch, daß sich auf der Plattform der bundesstaatlichen Idee diametral entgegen
<lb break="no"/>gesetzte politische Richtungen im gemeinsamen Willen, dieses Staatswesen vor dem politischen Zerfall und
      <lb break="yes"/>materiellen Untergang zu bewahren, begegnet und auf das vorliegende Kompromiß einer bundesstaatlichen
      <lb break="yes"/>Verfassung geeinigt haben.
      <lb break="yes"/>Die eben geschilderten Gegensätze, die sich natürlich auch innerhalb der drei Regierungen, die seit der
      <lb break="yes"/>Wahl der konstituierenden Nationalversammlung aufeinanderfolgten, geltend machten, sind schuld daran,
      <lb break="yes"/>daß dem hohen Hause auch heute noch kein Regierungsentwurf für das Verfassungsgesetz vorliegt
      <lb break="yes"/>Freilich, das Interesse der Parteien an der Verfassung hat sich immer wieder gezeigt. Am 14. Mai 1919
      <lb break="yes"/>legte als erste die christlichsoziale Vereinigung einen fertig ausgearbeiteten Verfassungsentwurf vor
      <lb break="yes"/>(Antrag der Abgeordneten Dr. Michael Mayr und Genossen, Nr. 231 der Beilagen). Am 18. Mai 1920
      <lb break="yes"/>folgte die großdeutsche Vereinigung (Antrag der Abgeordneten Dr. Dinghofer und Genossen, Nr. 842</p><pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung. 3
      <lb break="yes"/>der Beilagen). Der 25. Juni 1920 brachte einen zweiten christlichsozialen Entwurf (Antrag der Abge
<lb break="no"/>ordneten Dr. Michael Mayr und Genossen, Nr. 888 der Beilagen). Am 7. Juli 1920 endlich schloß
      <lb break="yes"/>die sozialdemokratische Vereinigung mit dem Antrag der Abgeordneten Abraham und Genossen (Nr. 904
      <lb break="yes"/>der Beilagen) den Reigen. Alle diese Verfassungsentwürfe vertreten mehr oder weniger den bundes
<lb break="no"/>staatlichen Gedanken.
      <lb break="yes"/>Die Regierung der Republik hat sich diesen ebenfalls, und zwar bereits im Frühjahr 1919 zu
      <lb break="yes"/>eigen gemacht und seit dieser Zeit datieren die umfangreichen und intensiven Vorarbeiten der berufenen
      <lb break="yes"/>Stellen am Verfassungswerk. Der damalige Staatskanzler Dr. Karl Renner leitete vor seiner Abreise
      <lb break="yes"/>zu den Verhandlungen in St. Germain im Schoße der Staatskanzlei die Reformarbeiten ein und
      <lb break="yes"/>betraute insbesondere den wissentschaftlichen Mitarbeiter des Gesetzgebungsdienstes der Staatskanzlei
      <lb break="yes"/>Universitätsprofessor Dr. Hans Kelsen mit der Ausarbeitung des Entwurfes einer Bundesverfassung,
      <lb break="yes"/>Später hat die Nationalversammlung ihre Absicht, das Verfassungswerk mit aller Entschiedenheit
      <lb break="yes"/>zu fördern und baldmöglichst zu vollenden, dadurch kundgegeben, daß sie in der Person des gegen
<lb break="no"/>wärtigen Vorsitzenden des Kabinetts, Staatssekretärs Professor Dr. Michael Mayr, ein Regierungs
<lb break="no"/>mitglied eigens zur Mitwirkung an der Vorbereitung der Verfassungs= und Verwaltungsreform berief.
      <lb break="yes"/>Staatssekretär Dr. Mayr hat dieser Aufgabe vom Augenblicke seiner Bestellung an mit aller Intensität
      <lb break="yes"/>und Hingebung obgelegen. Zugleich hat Professor Dr. Hans Kelsen im ständigen Einvernehmen und
      <lb break="yes"/>unter unermüdlicher Mitwirkung der Leiter der legislativen Abteilungen der Staatskanzlei, Ministerial
      <lb break="yes"/>rates Dr. Georg Fröhlich und Sektionsrates Dr. Egbert Mannlicher, eine ganze Reihe von
      <lb break="yes"/>Bundesverfassungsentwürfen hergestellt, die den verschiedensten politischen Eventualitäten Rechnung tragen.
      <lb break="yes"/>Gleichzeitig drängte das Verfassungsproblem in den Ländern immer entschiedener zu einer Lösung. Die
      <lb break="yes"/>Länder veranstalteten aus eigener Initiative die Verfassungskonferenzen in Salzburg und später in
      <lb break="yes"/>Linz, auf denen die damalige Regierung durch den gegenwärtigen Vorsitzenden des Kabinetts vertreten
      <lb break="yes"/>war. Da aus den angedeuteten Gründen kein eigentlicher Regierungsentwurf vorlag, hat sich Staats
<lb break="no"/>sekretär Dr. Mayr damals entschlossen, einen privaten Borentwurf der Konferenz in Salzburg und
      <lb break="yes"/>nachmals wieder einen jener in Linz im eigenen Namen zu unterbreiten.
      <lb break="yes"/>Durch die beiden Konferenzen wurde der Gedanke der Verfassungsreform stark gefördert und reich
<lb break="no"/>liches Material für die Reformarbeit bereitgestellt, das um so wertvoller war, als die maßgebender
      <lb break="yes"/>Stimmen der Politiker der drei großen Parteien aus sämtlichen Ländern zu Worte gekommen waren
      <lb break="yes"/>und ihre Wünsche zum Ausdruck gebracht hatten. Die Staatsregierung setzte ihrerseits eine Kabinetts
<lb break="no"/>konferenz zur Anbahnung eines Übereinkommens zwischen den im Kabinett vertretenen Parteien ein. Das
      <lb break="yes"/>Ergebnis war eine Gegenüberstellung der von den beiden Koalitionsparteien vertretenen Anschauungen,
      <lb break="yes"/>die unter dem Titel: „Das Ergebnis der Vereinbarungen über die österreichische Bundesverfassung" in
      <lb break="yes"/>Druck gelegt wurde. Eine Regierungsvorlage kam auch jetzt noch nicht zustande.
      <lb break="yes"/>Das Verfassungswerk war aber doch mittlerweile soweit gereift und die Ansicht von der Not
<lb break="no"/>wendigkeit der Verfassungsreform hatte sich im politischen Denken derart festgewurzelt, daß es trotz des
      <lb break="yes"/>Hinwegfallens des Koalitionspaktes von den politischen Parteien der Nationalversammlung mit Erfolg
      <lb break="yes"/>aufgegriffen und zu Ende geführt werden konnte. Während der Verhandlungen über die große Vermögens
<lb break="no"/>abgabe, die im Frühsommer dieses Jahres die Nationalversammlung beschäftigten, war der Gedanke
      <lb break="yes"/>aufgetaucht, zwischen diesem Gesetze und der Verfassung ein Junktim herzustellen. Die Parteien verzichteten
      <lb break="yes"/>dann zwar darauf, ein solches Junktim formal anzuerkennen, aber sie verpflichteten sich anläßlich der
      <lb break="yes"/>Bildung der neuen Regierung, die nach dem Sturze der zweiten Koalitionsregierung die Geschäfte zu
      <lb break="yes"/>übernehmen hatte, alles zu tun, um auch nach Erledigung der Vermögensabgabe noch vor der Wahl
      <lb break="yes"/>der neuen Nationalversammlung, die schon damals für den Herbst dieses Jahres in Aussicht genommen
      <lb break="yes"/>war, die Verfassung fertigzustellen und dem hohen Hause zur Beschlußfasung vorzulegen. Am 15. Juli
      <lb break="yes"/>setzte der Verfassungsausschuß einen siebengliedrigen Unterausschnuß ein, der auf Grund aller
      <lb break="yes"/>vorgenannten Anträge zur Verfassungsreform in vielen Beratungen, die mehrfach durch Verhandlungen
      <lb break="yes"/>zwischen den Parteien unterbrochen wurden, unterstützt von den Vertretern der Regierung und namentlich
      <lb break="yes"/>den vorerwähnten Funktionären der Staatskanzlei sowie vom wissenschaftlichen Experten Professor Kelsen,
      <lb break="yes"/>einen Verfaffungsentwurf ausarbeitete, den er am 24. September dem Verfassungsausschusse vorlegen
      <lb break="yes"/>konnte. Dieser beauftragte den unterzeichneten Berichterstatter, den in verschiedenen Belangen abgeänderten
      <lb break="yes"/>Entwurf, der diesem Berichte beigegeben ist, dem hohen Hause zur Beschlußfassung zu unterbreiten. Es
      <lb break="yes"/>geschieht dies nicht, ohne daß vorher mehrere hervorragende Kenner des Verfassungs= und Verwaltungs
<lb break="no"/>rechtes um ihr Gutachten gebeten worden wären. Den Staatsrechtslehrern Professor Dr. Adolf Menzel
      <lb break="yes"/>(Wien), Dr. Max Layer (Graz), De. Max Kulisch und Dr. Karl Lamp (Innsbruck), dem Senats
<lb break="no"/>präsidenten Dr. Schuster, den Hofräten Dr. Tezner, Dr. Herrnritt und Dr. Hock sei hiemit für
      <lb break="yes"/>ihre Mühewaltung der geziemende Dank gesagt.</p><pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung. 4
      <lb break="yes"/>Das Bundes=Verfassungsgesetz, dessen einschränkender Titel sich einerseits durch die Bedachtnahme
      <lb break="yes"/>auf die Landesverfassungen, anderseits durch den Umstand erklärt, daß es selbst nur eines, wenn auch
      <lb break="yes"/>das wichtigste jener Gesetze ist, die in ihrer Gesamtheit die Bundesverfassung ausmachen, gliedert sich in
      <lb break="yes"/>sieben Hauptstücke: Allgemeine Bestimmungen, Gesetzgebung des Bundes, Vollziehung des Bundes, Gesetz
      <lb break="yes"/>gebung und Vollziehung der Länder, Rechnungskontrolle des Bundes, Garantien der Verfassung und
      <lb break="yes"/>Verwaltung, Schlußbestimmungen.
      <lb break="yes"/>Schon diese Aufzählung läßt erkennen, daß das vorliegende Bundes=Verfassungsgesetz nicht alle
      <lb break="yes"/>Bestandteile einer erschöpfenden Verfassungsurkunde enthält. Vor allem fehlt ihm ein Abschnitt über die
      <lb break="yes"/>Grund= und Freiheitsrechte, der zum typischen Requisit moderner Staatsverfassungen gehört. Über diesen
      <lb break="yes"/>Punkt, in dem mehr als in allen anderen nicht nur die verschiedenen Parteiprogramme, sondern die
      <lb break="yes"/>Weltanschauungen miteinander in Widerstreit stehen, konnte bei der gedrängten Zeit ein Übereinkommen
      <lb break="yes"/>der Parteien nicht zustande kommen, weshalb das geltende Staatsgrundgesetz über die allgemeinen Rechte
      <lb break="yes"/>der Staatsbürger vom 21. Dezember 1867, R. G. Bl. Nr. 142, mit der einen Einschränkung des den
      <lb break="yes"/>Ausnahmszustand vorsehenden Artikels 20 vorläufig übernommen wurde. Auch die finanzielle Auseinander
      <lb break="yes"/>setzung zwischen Bund und Ländern mußte einem späteren besonderen Bundes=Verfassungsgesetz vorbehalten
      <lb break="yes"/>werden. Desgleichen mußte bei der Regelung der Zuständigkeit auf dem Gebiete des Schul-, Erziehungs-
      <lb break="yes"/>und Volksbildungswesens, worüber trotz langwieriger Bemühungen eine Einigung zwischen den Parteien
      <lb break="yes"/>nicht zu erzielen war, zu dem Auskunftsmittel gegriffen werden, den gegenwärtigen Rechtszustand in
      <lb break="yes"/>Geltung zu belassen und eine materielle Neuregelung einem besonderen Bundes=Verfassungsgesetze vor
<lb break="no"/>zubehalten (Artikel 14).
      <lb break="yes"/>Die einleitenden Bestimmungen der Verfassung enthalten zugleich ein entschiedenes Bekenntnis zur
      <lb break="yes"/>demokratischen Republik (artikel 1) und zum bundesstaatlichen Prinzip (Artikel 2). In jener
      <lb break="yes"/>Hinsicht bot die geltende provisorische Verfassung keinen Anlaß zu wesentlichen Veränderungen; einschneidende
      <lb break="yes"/>Reformen führt die neue Verfassung jedoch in der Richtung einer erschöpfenden Ausgestaltung der bundes
<lb break="no"/>staatlichen Organisation durch. Mit Entschiedenheit proklamiert sie die Selbständigkeit der die Republik
      <lb break="yes"/>konstituierenden Länder, denen bisher staatsrechtlich noch immer der Rest eines provinziellen Charakters an
      <lb break="yes"/>gehaftet hatte, während sie jetzt in jeder Hinsicht eine Rechtsstellung erhalten, wie sie nach der üblichen
      <lb break="yes"/>staatsrechtlichen Terminologie den Gliedstaaten eines Bundesstaates eigentümlich ist. Die für den Gesamt
      <lb break="yes"/>staat grundlegende Bedeutung der Länder kommt darin zum Ausdruck, daß über ihr Gebiet nur mit
      <lb break="yes"/>ihrer Einwilligung verfügt werden kann (Artikel 3) und daß die Zugehörigkeit zu ihnen, die Landesbürger
<lb break="no"/>schaft, die Vorbedingung für die grundsätzlich nur mittelbar aus ihr sich ergebende Bundesbürgerschaft ist
      <lb break="yes"/>(Artikel 4). Indirekt äußert sich diese grundlegende Bedeutung der Länder auch darin, daß die als „Bund"
      <lb break="yes"/>bezeichnete Gesamtheit der Länder terminologisch als eine Verbindung der Lünder erscheint; konsequenter
      <lb break="yes"/>weise sind auch alle verfassungsmäßigen Organe des Gesamtstaates als Bundesorgane bezeichnet. In
      <lb break="yes"/>diesem Zusammenhange sei allgemein festgestellt, daß der Entwurf den Ausdruck „Staat“ und „staatlich"
      <lb break="yes"/>in einem sowohl den Bund als auch die Länder umfassenden Sinne gebraucht. Über das gegenseitige
      <lb break="yes"/>Verhältnis zwischen Bundesrecht und Landesrecht enthält der Verfassungsentwurf keine grundsätzliche
      <lb break="yes"/>Erklärung; es müssen in dieser Hinsicht die allgemeinen Auslegungsgrundsätze gelten.
      <lb break="yes"/>Eine grundlegende Aufgabe einer Bundesstaatsverfassung ist die Verteilung der Staats
<lb break="no"/>funktionen auf Oberstaat und Gliedstaaten. Diese besonders schwierige Kompetenzabgrenzung zwischen
      <lb break="yes"/>Bund und Ländern ist im vorliegenden Entwurf, sorgfältig und unter Berücksichtigung des Urteils von
      <lb break="yes"/>Fachleuten abgesteckt, in den Artikeln 10 bis 13 und 15 niedergelegt. Um Irrtümern vorzubeugen, sei
      <lb break="yes"/>festgestellt, daß diese Kompetenzabgrenzung der durch Bundesgesetz zu vollziehenden Verteilung der Bundes
<lb break="no"/>kompetenzen zwischen den Bundesministerien nicht präjudiziert. Der Verfassungsentwurf unterscheidet vier
      <lb break="yes"/>verschiedene Zuständigkeitstypen: ausschließliche Bundeskompetenz in Gesetzgebung und Vollziehung
      <lb break="yes"/>Gesetzgebung des Bundes und Vollziehung der Länder; Gesetzgehung des Bundes über die Grundsähe
      <lb break="yes"/>neben Ausführungsgesetzgebung und Vollziehung der Länder; endlich ausschließliche Kompetenz der
      <lb break="yes"/>Länder in Gesetzgebung und Vollziehung. Zugunsten des letztgenannten Kompetenzfalles ist eine General
      <lb break="yes"/>klausel ausgesprochen, wodurch der Entwurf abermals einem föderativen Prinzip gerecht wird.
      <lb break="yes"/>Zu den einzelnen Kompetenzfällen, deren Aufzählung hier erübrigt, sei einiges besonders fest
<lb break="no"/>gestellt.
      <lb break="yes"/>In der lange strittigen Frage der Kompetenz in Sachen des Elektrizitätswesens und Wasserrechtes
      <lb break="yes"/>wurde der Ausweg gewählt, daß die Regelung der rein technischen Fragen der Gesetzgebung und Voll
<lb break="no"/>ziehung des Bundes überwiesen, die wirtschaftliche Seite aber innerhalb einer Rahmengesetzgebung des
      <lb break="yes"/>Bundes den Ländern überlassen wurde (Artikel 10, z. 10, und Artikel 12, Absatz 1, Z. 7). Ähnlich überträgt
      <lb break="yes"/>Artikel 10, Z. 12, die sanitäre Aufsicht über die Heil= und Pflegeanstalten, das Kurortewesen und die</p><pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung. 5
      <lb break="yes"/>Heilquellen nach Gesetzgebung und Vollziehung dem Bunde, während alles übrige teils im Artikel 12,
      <lb break="yes"/>Z. 2, erwähnt, also der grundsätzlichen Regelung durch die Bundesgesetzgebung vorbehalten, teils ganz
      <lb break="yes"/>der Kompetenz der Länder überlassen wurde.
      <lb break="yes"/>Zu Artikel 14 sei bemerkt, daß das Recht des Bundes (wie übrigens auch der Länder) gleich
      <lb break="yes"/>jeder Privatperson zur Förderung des wirtschaftlichen und kulturellen Lebens innerhalb des gesamten
      <lb break="yes"/>Bundesgebietes, unbeschadet der vorerwähnten Kompetenzverteilung, Unternehmungen zu schaffen und zu
      <lb break="yes"/>erhalten, sowie Veranstaltungen zu treffen, als unbestritten gilt.
      <lb break="yes"/>Die Gesetzgebung des Bundes soll nunmehr von einem vom ganzen Bundesvolk gewählten
      <lb break="yes"/>Nationalrat gemeinsam mit dem von den Landtagen gewählten Bundesrate ausgeübt werden,
      <lb break="yes"/>wobei die Verfassung eine möglichst demokratische Bestellung dieser wie überhaupt aller politischen
      <lb break="yes"/>Vertretungskörper vorsieht (Artikel 27, 36, 96 und 120). Der Nationalrat hat in der National
<lb break="no"/>versammlung sein stark ähnelndes Vorbild. Der Bundesrat stellt sich als Delegation der Landtage dar
      <lb break="yes"/>wobei sich die im Entwurfe festgelegte Zusammensetzung als billiges Kompromiß zwischen der
      <lb break="yes"/>föderalistischen Forderung einer gleich großen Vertretungsziffer sämtlicher Länder und der zentralistischen
      <lb break="yes"/>Forderung einer dem Bevölkerungsschlüssel entsprechenden Vertreterzahl ergeben hat. Das bundes
      <lb break="yes"/>staatliche Prinzip der Parität der Gliedstaaten erscheint in diesem spezifisch bundesstaatlichen Organe,
      <lb break="yes"/>das den jedem Bundesstaat eigentümlichen Anteil der Länder an der Bundesgesetzgebung darstellt, auch
      <lb break="yes"/>im vorliegenden Verfassungsentwurf gewahrt und namentlich durch den Wechsel im Vorsitze zwischen den
      <lb break="yes"/>Ländern betont (Artikel 37). Da der Bundesrat von den Landtagen nach dem Grundsatz der Verhältnis
<lb break="no"/>wahl entsendet wird und daher deren parteimäßige Zusammensetzung wiederspiegelt, kann die Abstimmung
      <lb break="yes"/>im Bundesrate nicht nach Ländern, sondern muß sie nach Stimmen erfolgen (Artikel 38). Für gewisse
      <lb break="yes"/>solenne Akte treten Nationalrat und Bundesrat als Bundesversammlung zu gemeinsamen Sitzungen
      <lb break="yes"/>zusammen (Artikel 39 und 41).
      <lb break="yes"/>Der im Verfassungsentwurf vorgesehene Weg der Bundesgesetzgebung ist im Einklang mit dem
      <lb break="yes"/>bundesstaatlichen Prinzip dadurch gekennzeichnet, daß dem Bundesrate das Rechtsmittel des Einspruches
      <lb break="yes"/>gegen die Beschlüsse des Nationalrates — abgesehen von einzelnen den Bund allein berührenden
      <lb break="yes"/>parlamentarischen Verwaltungsakten - eingeräumt ist (Artikel 43).
      <lb break="yes"/>Gemäß einer schon im Gesetze vom 14. März 1919, St. G. Bl. Nr. 179, gegebenen Verheißung
      <lb break="yes"/>ist im Entwurfe neben dem normalen Weg der repräsentativen Gesetzgebung nunmehr auch der Weg
      <lb break="yes"/>unmittelbarer Gesetzgebung durch das Bundesvolk eröffnet. Die Verfassung läßt drei Varianten der Volks
<lb break="no"/>abstimmung zu: Das Volksbegehren, worin die Gesetzgebungsinitiative des Bundesvolkes zum Ausdruck
      <lb break="yes"/>kommt, die Volksabstimmung über Gesetzesbeschlüsse des Nationalrates, die zur Voraussetzung hat, daß
      <lb break="yes"/>der Nationalrat die Volksabstimmung beschließt oder die Mehrheit der Mitglieder des Nationalrates sie
      <lb break="yes"/>verlangt; endlich die obligatorische Mitwirkung des Bundesvolkes bei einer Gesamtänderung der Bundes
<lb break="no"/>verfassung und die fakultative Mitwirkung bei einer bloßen Teiländerung (Artikel 43, 44 und 45).
      <lb break="yes"/>Das Hauptstück über die Vollziehung des Bundes schafft in der Person des Bundes
<lb break="no"/>präsidenten ein neues, der bisherigen Verfassung fremdes Organ. Die gegenwärtige Personalunion
      <lb break="yes"/>zwischen den Funktionen eines Parlamentsvorsitzenden und obersten Regierungsorganes wird fallen ge
<lb break="no"/>lassen, die bisher dem Präsidenten der Nationalversammlung vorbehaltenen Regierungsgeschäfte werden
      <lb break="yes"/>nummehr, um einige Zuständigkeitsfälle erweitert, einem echten Staatspräsidenten übertragen. Erwähnter
      <lb break="yes"/>sei, daß der Entwurf, um einem praktischen Bedürfnisse zu entsprechen, die Delegation gewisser Regierungs
<lb break="no"/>geschäfte des Bundespräsidenten, namentlich das Recht zum Abschluß bestimmter minder bedeutsamer
      <lb break="yes"/>Kategorien von Staatsverträgen, an die Bundesregierung oder an deren einzelne Mitglieder vorsieht. Es
      <lb break="yes"/>soll auf diesem Wege insbesondere die bisherige durch völkerrechtliche Gepflogenheiten bedingte verein
<lb break="no"/>fachte Form des Abschlusses von Ressorts übereinkommen oder Regierungsübereintommen durch die zu
<lb break="no"/>ständigen Zentralstellen legitimiert werden. Was die anfänglich bestrittene Form der Bestellung des
      <lb break="yes"/>Bundespräsidenten betrifft, hat sich der Ausschuß für die Wahl durch die Bundesversammlung, - die aber
      <lb break="yes"/>nicht aus deren Mitte erfolgen muß, entschieden (artikel (Artikel 61 bis 69).
      <lb break="yes"/>Die Abschnitte über Bundesregierung, Bundesheer und Gerichtsbarkeit übernehmen im
      <lb break="yes"/>wesentlichen den gegenwärtigen Rechtszustand. Aus dem zuletzt erwähnten Abschnitt wäre hervorzuheben,
      <lb break="yes"/>daß, da künftig der Verfassungsgerichtshof auch als sogenannter Verordnungsgeschichshof fungieren soll,
      <lb break="yes"/>die Gerichte bei Bedenken über die Gesetzmäßigkeit von Verordnungen das Verfahren zu unterbrechen
      <lb break="yes"/>und beim Verfassungsgerichtshof den Antrag auf Aufhebung der betreffenden Verordnung zu stellen
      <lb break="yes"/>haben werden (Artikel 90).
      <lb break="yes"/>Das Hauptstück über Gesetzgebung und Vollziehung der Länder beschränkt sich auf die
      <lb break="yes"/>weiteste Absteckung des Rahmens, innerhalb dessen sich die Landesgesetzgebung und namentlich die Landts
<lb break="no"/>verfassungen zu halten haben werden.</p><p>2</p><pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung. 6
      <lb break="yes"/>Das Verfahren der Landesgesetzgebung wird auf Grund der auf diesem Gebiete reichlich gewonnenen
      <lb break="yes"/>Erfahrungen in einer Weise reformiert, daß die Mitwirkung des Bundes, die übrigens prinzipiell über
      <lb break="yes"/>die Art und das Maß der Mitwirkung der Länder an der Bundesgesetzgebung nicht hinausgeht, ent
<lb break="no"/>sprechend zur Geltung kommt.
      <lb break="yes"/>Auch die Vollziehung der Länder muß das Bundes=Verfassungsgesetz in ihrem Grundrisse
      <lb break="yes"/>vorzeichnen, da die Landesorgane im übertragenen Wirkungsbereiche die allgemeine Bundesverwaltung in
      <lb break="yes"/>den Ländern besorgen werden. Diese Vollmacht zur sogenannten mittelbaren Bundesverwaltung setzt
      <lb break="yes"/>selbstverständlich eine Verantwortlichkeit des Trägers der Landesverwaltung — des Landeshauptmannes
      <lb break="yes"/>gegenüber der Bundesregierung voraus, an der es bisher gemangelt hat (Artikel 143).
      <lb break="yes"/>Der Bundeshauptstadt Wien und dem Lande Niederösterreich wird im Entwurfe ein
      <lb break="yes"/>besonderer Abschnitt gewidmet, der beiden Teilen, ohne die Einheit des Landes grundsätzlich aufzuheben,
      <lb break="yes"/>eine weitgehende Selbständigkeit einräumt. Der Abschnitt über die Gemeinden bahnt die Lösung des
      <lb break="yes"/>schwebenden Gemeindeproblems in der Richtung eines Ausbaues der Selbstverwaltung an.
      <lb break="yes"/>Das Hauptstück über die Rechnungskontrolle des Bundes fügt die bewährten bestehenden
      <lb break="yes"/>Einrichtungen in die neue staatliche Organisation ein.
      <lb break="yes"/>Das sechste Hauptstück schafft im Verwaltungsgerichtshof und Verfassungsberichthof
      <lb break="yes"/>zwei Grundpfeiler der künftigen staatlichen Organisation, die mit besonderer Absicht unter dem Titel
      <lb break="yes"/>der Garantien der Verfassung und Verwaltung in den Verfassungsentwurf aufgenommen sind. Die
      <lb break="yes"/>grundsätzliche Bedeutung dieser Gerichtshöfe für einen Bundesstaat im allgemeinen wie im besondern für
      <lb break="yes"/>die bundesstaatliche Organisation unseres Staatswesens kann nicht hoch genug eingeschätzt werden. Ver
<lb break="no"/>fassungs= und Verwaltungsgerichtshof sind gewissermaßen als die Klammern gedacht, welche die dualistische
      <lb break="yes"/>Konstruktion von Bund und Ländern zu einer höheren Einheit zusammenfügen und das nur zu leicht
      <lb break="yes"/>beziehungslose und anarchische Nebeneinanderfunktionieren der beiden organisatorischen Apparate zu einem
      <lb break="yes"/>harmonischen Zusammenwirken verbinden. Schon die vom Entwurf vorgesehene Zusammensetzung der
      <lb break="yes"/>beiden Gerichtshöfe, deren Mitglieder teils vom Bunde, teils von den Ländern bestellt werden, läßt sie
      <lb break="yes"/>gewissermaßen als eine dem Bunde und den Ländern gemeinsame und ihnen zugleich übergeordnete
      <lb break="yes"/>Instanz erscheinen.
      <lb break="yes"/>Der Verfassungsgerichtshof soll in Hinkunft nicht nur den Wirkungskreis des ehemaligen Reichs
<lb break="no"/>gerichtes inne haben und als Verordnungsgerichtshof fungieren, sondern auch zur Überprüfung der
      <lb break="yes"/>Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen berufen sein. Hiebei ist, da die Überprüfung sowohl von der
      <lb break="yes"/>Bundesregierung als auch von den Landesregierungen beantragt werden kann und sich auf Bundesgesetze
      <lb break="yes"/>wie auf Landesgesetze bezieht, wiederum die volle Parität zwischen Bund und Ländern gewahrt. Ferner
      <lb break="yes"/>fungiert der Verfassungsgerichtshof als Wahlgerichstshof und endlich soll er den beträchtlich erweiterten
      <lb break="yes"/>Wirkungskreis des ehemaligen Staatsgerichtshofes übernehmen. In dieser Eigenschaft ist er die Instanz
      <lb break="yes"/>bei der die Verantwortlichkeit des Bundespräsidenten, der Mitglieder der Bundesregierung der Mit
<lb break="no"/>glieder der Landesregierungen und insbesondere des Landeshauptmanns in seiner Eigenschaft als Haupt
      <lb break="yes"/>der mittelbaren Bundesverwaltung geltend gemacht wird. Der Vewaltungsgerichtshof wird auch als
      <lb break="yes"/>ein Form eingerichtet, bei dem der zuständige Minister in dem Falle, daß er die Interessen des
      <lb break="yes"/>Bundes durch eine rechtswidrige Entscheidung oder Verfügung einer Landesbehörde für verletzt erachtet,
      <lb break="yes"/>wegen dieser Rechtsverletzung Beschwerde erheben kann. Zu erwähnen wäre im Rahmen der Neu
<lb break="no"/>regelung des Verwaltungsgerichtshofes auch die neue juristisch korrekte Formulierung der Nichtzuständigkeit
      <lb break="yes"/>in den Fällen des freien Ermessens (Artikel 130, Absatz 2).
      <lb break="yes"/>Die Schlußbestimmungen enthalten einen Katalog der neben dem Bundesverfassungsgesetz im
      <lb break="yes"/>Range von Verfassungsgesetzen rezipierten bisherigen Gesetze (Artikel 150). Hiebei wird als selbstver
<lb break="no"/>ständlich angesehen, daß die zahlreichen besonderen Gesetze, die zur Gänze oder vermöge einzelner
      <lb break="yes"/>Bestimmungen den Charakter von Verfassungsgesetzen aufweisen — erwähnt seien der Artikel 3 des
      <lb break="yes"/>Gesetzes über die Staats= und Regierungsform, St. G. Bl. Nr. 5 aus 1918, ferner eine Reihe von
      <lb break="yes"/>Bestimmungen des Wehrgesetzes usw. — als einfache Gesetze weiter in Geltung bleiben, soweit sie zur
      <lb break="yes"/>Bundesverfassung nicht im Widerspruch stehen.
      <lb break="yes"/>Das Bundesverfassungsgesetz wird nicht in seiner Gänze sofort in Kraft treten können.
      <lb break="yes"/>Der sofortigen tatsächlichen Aufteilung der dem Bunde oder den Ländern übertragenen Wirkungs
<lb break="no"/>kreise stehen insolange große Hindernisse entgegen, als nicht die gesamte Verwaltung des Bundes und
      <lb break="yes"/>der Länder neu organisiert ist. Bei der Kürze der Zeit ließ sich das hiezu nötige Verwaltungs
<lb break="no"/>organisationsgesetz ebensowenig wie die Gesetze über die Verteilung der Steuerquellen und üner die
      <lb break="yes"/>Schulorganisation gleichzeitig mit der Verfassung fertigstellen. Es bleibt daher nichts übrig, als daß der
      <lb break="yes"/>Verfassungsausschuß dem hohen Hause empfiehlt, jene Teile des Bundes=Verfaffungsgesetzes, die das
      <lb break="yes"/>Vorhandensein der eben genannten Gesetze, die sämtlich den Charakter von Verfassungsgesetzen werden</p><pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung. 7
      <lb break="yes"/>haben müssen, voraussetzen, einstweilen unter Aufrechthaltung des gegenwärtigen Rechtszustandes zu
      <lb break="yes"/>suspendieren. Das Nähere hierüber wird das Gesetz betreffend den Übergang zur bundesstaatlichen Ver
<lb break="no"/>fassung enthalten.
      <lb break="yes"/>Dem Gesetze sind einige Minderheitsanträge, die bei der Verhandlung im Verfassungsaus
<lb break="no"/>schusse gestellt wurden, angefügt. In Anbetracht des großen Umfanges des Gesetzes sind ihrer nur
      <lb break="yes"/>wenige. Als der Entwurf den Unterausschuß verließ, war es anders. Damals begleitete ein ganzes
      <lb break="yes"/>System von Minderheitsanträgen den mit stets wechselnden Mehrheiten beschlossenen Gesetzestext. Daß
      <lb break="yes"/>die meisten Minderheitsanträge bereits zurückgezogen werden konnten, ist den Parteienverhandlungen zu
      <lb break="yes"/>verdanken, die inzwischen geführt wurden. Möge es dem hohen Hause gelingen, in den wenigen offenen
      <lb break="yes"/>Fragen so zu entscheiden, daß der Verabschiedung des Bundesverfassungsgesetzes kein neues Hindernis
      <lb break="yes"/>erwächst.
      <lb break="yes"/>Der Verfassungsausschuß stellt den Antrag:
      <lb break="yes"/>„Die Nationalversammlung möge den angeschlossenen Entwurf eines Gesetzes, womit die Republik
      <lb break="yes"/>Österreich als Bundesstaat eingerichtet wird (Bundesverfassungsgesetz) zum Beschlusse erheben.
      <lb break="yes"/>Wien, 26. September 1920.
      <lb break="yes"/>Bauer,
      <lb break="yes"/>Obmann.
      <lb break="yes"/>Heipel,
      <lb break="yes"/>Berichterstatter.</p><pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung. 9
      <lb break="yes"/>Minderheitsanträge.
      <lb break="yes"/>Minderheitsanträge der Abgeordneten Dr. Robert Danneberg und Genossen.
      <lb break="yes"/>Nach dem Artickel 3 ist folgender Artikel neu einzuschalten:
      <lb break="yes"/>„(1) Wenn Gemeinden, deren Einwohner die Mehrheit in einem zusammenhängenden Landesgebiete
      <lb break="yes"/>bilden, es verlangen, hat in diesem Gebiete eine Volksabstimmung darüber stattzufinden, ob dieses Gebiet
      <lb break="yes"/>einem anderen angrenzenden Lande angegliedert werden oder ein neues Land bilden soll.
      <lb break="yes"/>(2) Entscheidet die Volksabstimmung mit absoluter Mehrheit der gültig abgegebenen Stimmen für die
      <lb break="yes"/>Angliederung an das andere Land, dann erfolgt die Gebietsänderung durch einfaches Gesetz dieses Landes
      <lb break="yes"/>(3) Entscheidet die Volksabstimmung für die Bildung eines neuen Landes, dann ist, wenn das Gebiet
      <lb break="yes"/>wenigstens 140.000 Einwohner zählt, durch den Bundespräsidenten nach dem Nationalratswahlrecht
      <lb break="yes"/>ein verfassungsgebender Landtag zur Konstituierung des neuen Landes einzuberufen. Das Nähere regelt
      <lb break="yes"/>ein Bundesgesetz.
      <lb break="yes"/>(4) Über Streitigkeiten, die aus der vermögensrechtlichen Auseinandersetzung zwischen den Ländern in
      <lb break="yes"/>den im Absatz 1 bis 3 erwähnten Fällen entstehen, entscheidet der Verfassungsgerichtshof.
      <lb break="yes"/>Im Artikel 28, 1. Absatz, soll es heißen:
      <lb break="yes"/>„Die Gesetzgebungsperiode des Nationalrates dauert zwei Jahre usw.
      <lb break="yes"/>Im Artikel 28, 2. Absatz, soll es heißen:
      <lb break="yes"/>„...nach dem Ablaufe des zweiten Jahres...“.
      <lb break="yes"/>Im Artikel 120, Absatz 2, ist folgender Satz zu streichen:
      <lb break="yes"/>„doch kann für die Wahlen in die Vertretungen der Ortsgemeinden das Wahlrecht von der Dauer
      <lb break="yes"/>des Aufenthaltes in der Gemeinde bis zu einem Jahre abhängig gemacht werden.
      <lb break="yes"/>Dr. Robert Danneberg.
      <lb break="yes"/>Schiegl.
      <lb break="yes"/>Adelheid Popp.
      <lb break="yes"/>Minderheitsantrag der Abgeordneten Fink und Genossen.
      <lb break="yes"/>Dem Artikel 3 ist anzufügen:
      <lb break="yes"/>„(4) Innerhalb der ersten zehn Jahre des Bestandes dieser Verfassung kann ein Land durch Volks
<lb break="no"/>abstimmung beschließen, sich einem anderen Staatswesen anzuschliebten oder einen selbständigen Staats
      <lb break="yes"/>zu bilden.
      <lb break="yes"/>(6) Entscheidet die Volksabstimmung mit absoluter Mehrheit der gültig abgegebenen Stimmen für die
      <lb break="yes"/>Einverleibung in ein anderes angrenzendes Staatswesen oder für die Bildung eines selbständigen
      <lb break="yes"/>Staates, so ist dieser Entscheid der Bundesversammlung vorzulegen. Verweigert die Bundesversammlung
      <lb break="yes"/>die Zustimmung, so kann das Land die Entscheidung des Völkerbundes anrufen.
      <lb break="yes"/>(6) In gleicher Weise kann das Land an den Völkerbund berufen, wenn sich aus Anlaß der Lösung
      <lb break="yes"/>des Bundesverhältnisses finanzrechtliche Schwierigkeiten ergeben, die nicht durch Einvernehmen des
      <lb break="yes"/>Bundes mit dem ausscheidenden Lande behoben werden können."
      <lb break="yes"/>Fink.
      <lb break="yes"/>Dr. Aigner.
      <lb break="yes"/>Dr. Ramek.</p><pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010"/><p>991 der Beilagen. — Konstituierende Nationalversammlung. 10
      <lb break="yes"/>Minderheitsanträge der Abgeordneten Dr. Ignaz Seipel und Genossen.
      <lb break="yes"/>Artikel 10, Z. 11, hat zu lauten:
      <lb break="yes"/>„Arbeiterrecht sowie Arbeiter= und Angestelltenschutz, soweit es sich nicht um land= und forst
<lb break="no"/>wirtschaftliche Arbeiter und Angestellte handelt; Sozial= und Vertragsversicherungswesen;
      <lb break="yes"/>Artikel 1, Absatz 1, Z. 2, hat zu lauten:
      <lb break="yes"/>„Berufliche Vertretungen, soweit sie nicht unter Artikel 12 fallen, jedoch mit Ausnahme jener
      <lb break="yes"/>auf land= und forstwirtschaftlichem Gebiete;
      <lb break="yes"/>In Artikel 12, Absatz 1, ist nach Z. 4 unter eigener Zahl einzufügen:
      <lb break="yes"/>„Arbeiterrecht sowie Arbeiter- und Angestelltenschutz, soweit es sich um land= und
      <lb break="yes"/>forstwirtschaftliche Arbeiter und Angestellte handelt;
      <lb break="yes"/>Artikel 12, Absatz 1, Z. 8 ist zu streichen.
      <lb break="yes"/>Artikel 18 ist zu streichen.
      <lb break="yes"/>Seipel.
      <lb break="yes"/>Kunschak.
      <lb break="yes"/>Fink.
      <lb break="yes"/>Minderheitsanträge der Abgeordneten Heinrich Classin und Genossen.
      <lb break="yes"/>zu streichen.
      <lb break="yes"/>In Artikel 20 ist „die Staatssekretäre
      <lb break="yes"/>Die Absätze 2 und 3 des Artikels 79 sind zu streichen.
      <lb break="yes"/>Clessin.
      <lb break="yes"/>Dr. Schönbauer,
      <lb break="yes"/>Dr. Waber.
      <lb break="yes"/>Österreichische Staatsdruckerei. 563120</p></div></body>
    </text>
</TEI>