<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__47">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 12. Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 26. August 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital
                        Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für
                        Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529254</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14596</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
<title>Datenset B</title>
<biblScope unit="part">1900</biblScope>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches
                            Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik
                            (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/79
                            ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des
                                Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 12. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 26. August 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 12. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 26. August 1920, Lithographie, Zustand
                                gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie"> </objectDesc>
                        <handDesc> </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-08-26" notAfter-iso="1920-08-26">26. August
                            1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-08-26" notAfter-iso="1920-08-26"> 26. August 1920 </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="done">
            <change when="2025-02-01" who="#cfh">document automatically created</change>
            <change when="2025-02-03" who="#m_huber">Elias: Text strukturiert </change>
            <change when="2025-02-07" who="#t_voegtlin">Gegenlesen beendet</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2909" lry="4762" xml:id="facs_2">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0025/full/full/0/default.jpg" width="2909px" height="4762px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2883" lry="4765" xml:id="facs_3">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0026/full/full/0/default.jpg" width="2883px" height="4765px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2854" lry="4755" xml:id="facs_4">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0027/full/full/0/default.jpg" width="2854px" height="4755px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2867" lry="4740" xml:id="facs_5">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0028/full/full/0/default.jpg" width="2867px" height="4740px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2835" lry="4766" xml:id="facs_6">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0029/full/full/0/default.jpg" width="2835px" height="4766px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2823" lry="4719" xml:id="facs_7">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0030/full/full/0/default.jpg" width="2823px" height="4719px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2791" lry="4704" xml:id="facs_8">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0031/full/full/0/default.jpg" width="2791px" height="4704px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2803" lry="4656" xml:id="facs_9">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0032/full/full/0/default.jpg" width="2803px" height="4656px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2762" lry="4638" xml:id="facs_10">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0033/full/full/0/default.jpg" width="2762px" height="4638px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2748" lry="4631" xml:id="facs_11">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0034/full/full/0/default.jpg" width="2748px" height="4631px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2794" lry="4663" xml:id="facs_12">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__47/files/images/IMG_0035/full/full/0/default.jpg" width="2794px" height="4663px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body>
            <div type="main">
                <head><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>Protokoll der 12.
                    Sitzung des Unterausschusses des Verfassungsausschusses vom 26. August
                    1920.</head>
                <list>
                    <item>Dr. Otto Bauer als Vorsitzender </item>
                    <item>Simon Abram </item>
                    <item>Dr. Josef Aigner</item>
                    <item>Heinrich Clessin </item>
                    <item>Dr. Robert Danneberg</item>
                    <item>Jodok Fink</item>
                    <item>Dr. Ignaz Seipel</item>
                </list>
                <list>
                    <item> Staatssekretär Prof. Dr. Michael Mayr</item>
                </list>
                <p>Von der Staatskanzlei:</p>
                <list>
                    <item> Sektionsrat Dr. Hugo Jäckl</item>
                    <item>Sektionsrat Dr. Egbert Mannlicher</item>
                    <item>Ministerialvizesekretär Dr. Kurt Frieberger als Schriftführer.</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Prof. Dr. Hans Kelsen als Experte des Verfassungsausschusses.</item>
                </list>
                <p><pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>Der
                        <emph>Vorsitzende</emph> eröffnet die Sitzung und erteilt Sekt. Rat Dr.
                    Mannlicher das Wort zwecks Klarstellung einiger Formulierungen.</p>
                <p> Es wird beschlossen dem <emph>Art. 45 Abs. 3</emph> folgenden Wortlaut zu geben
                    und die Richtigstellung des Druckexemplares zu veranlassen:</p>
                <quote>
                    <p> „<emph>Wenn sich öffentliche Angestellte oder Funktionäre um ein Mandat für
                            den Nationalrat bewerben ist ihnen die</emph><del> erforderliche freie
                        </del>Zeit zu gewähren. Die näheren Bestimmungen werden durch die
                        Dienstvorschrift getroffen“. </p>
                </quote>
                <p> In <emph>Art. 42 b</emph> wird die Frist für die Vorlage des Budgets mit 8
                    Wochen festgesetzt.</p>
                <p> In Art. 46 ist im letzten Absatze nach dem Worte Bundesversammlung
                    einzuschalten: „sowie deren Ausschüsse“ Sodann wird Abschnitt 5 „Von den
                    Gemeinden“ durchberaten; die Überschrift wird beschlossen, desgleichen</p>
                <quote>
                    <head>„Art. 97 b.</head>
                    <p> Die allgemeine staatliche Verwaltung in den Ländern wird gemäß den
                        nachfolgenden Bestimmungen nach dem Grundsatze der Selbstverwaltung
                        eingerichtet“. </p>
                </quote>
                <p> Der Vorsitzende erklärt bei Besprechung des Entwurfes für Art. 97 b, daß durch
                    die Worte: „als Gebietsgemeinden, die Bezirke (Bezirksgemeinden) und in den
                    größeren Ländern die Kreise (Kreisgemeinden)“ eine Legaldefinition des Wortes
                    Gebietsgemeinden gegeben sei und der Artikel lautet:</p>
                <quote>
                    <head> „Art. 97 b. </head>
                    <p>(1) Verwaltungssprengel und Selbstverwaltungskörper, in die sich die Länder
                        gliedern, sind die Gemeinden (Ortsgemeinden) und als Gebietsgemeinden die
                        Bezirke (Bezirksgemeinden) und in den größeren Ländern die Kreise
                        (Kreisgemeinden).</p>
                    <p><pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/>(2) Die Gemeinden
                        sind den Bezirken oder Kreisen und diese den Ländern untergeordnet. Zwischen
                        Bezirken und Kreisen findet ein Instanzenzug nicht statt." </p>
                </quote>
                <p> Wo Kreise bestehen, wäre der Bezirk nur als Expositur anzusehen, doch könne in
                    einzeln festzusetzenden Angelegenheiten der Rechtszug vom Bezirk direkt an das
                    Land gehen.</p>
                <p> In längerer Debatte wird unter Berufung auf den in der 7. Sitzung vom 20. August
                    (Protokoll Seite 14) gefaßten prinzipiellen Beschluß besprochen, inwiefern eine
                    Stadt zwischen Kreis- oder Bezirksstadtgemeinde wählen wolle, in welchem Falle
                    ihnen in der Verfassung nur ein Anspruch darauf zuerkannt werden soll. Der
                    Unterausschuß einigt sich auf folgenden Wortlaut: </p>
                <quote>
                    <head>„Art. 97 c.</head>
                    <p>(1) Gemeinden mit mehr als 15.000 Einwohnern sind auf ihren Antrag zu
                        Bezirken (Bezirksstadtgemeinden) zu erklären. Bei ihnen fällt die
                        Bezirksverwaltung mit der Gemeindeverwaltung zusammen. </p>
                    <p> (2) In den Ländern, in denen Kreise gebildet werden, haben Städte mit mehr
                        als 15.000 Einwohnern den Anspruch, als Kreise (Kreisstadtgemeinden) erklärt
                        zu werden; sie führen gleichzeitig die Kreis-, Bezirks- und
                        Gemeindeverwaltung.“ </p>
                    <p> (3) Die bisherigen Städte mit eigenem Statut werden Bezirksstadtgemeinden;
                        in den Ländern, in denen Kreise gebildet werden, werden sie, wenn sie mehr
                        als 15.000 Einwohner haben, auf ihren Antrag zu Kreisstadtgemeinden
                        erklärt." </p>
                </quote>
                <p> In Artikel 97 d werden auf Antrag des Abg. Clessin zum Schutze der Gemeinden
                    nach den Worten „Bundes- und Landesgesetze“ die Worte „darüber zu verfügen“
                    eingeschaltet sodaß der Artikel folgendermaßen lautet: </p>
                <quote>
                    <head>„Art. 97 d.</head>
                    <p> Die Gemeinden, Bezirke und Kreise sind auch selbständi<pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="no"/>ge Wirtschaftskörper; sie haben das
                        Recht, Vermögen aller Art zu besitzen und zu erwerben und innerhalb der
                        Schranken der Bundes- und Landesgesetze darüber zu verfügen, wirtschaftliche
                        Unternehmungen zu betreiben, ihren Haushalt selbständig zu führen und
                        Abgaben einzuheben.“</p>
                </quote>
                <p> Abg. Fink erörtert sodann den Plan Dr. Renners, auch in den kleinsten Gemeinden
                    Funktionäre anzustellen, die Bundesorgane wären, doch findet er diesen Vorschlag
                    als unbegründet, soferne es sich um kleine Ortsgemeinden handle.</p>
                <p> Auf Grund eigener Erfahrung und der Mitteilungen, die ihm bereits vor geraumer
                    Zeit von Schweizem gemacht wurden, tritt Abg. Fink dafür ein, daß in kleinsten
                    Gemeinden auch ein anderes als das Verhältniswahlrecht angewendet werden könne,
                    sonst entwickle sich eine durchaus schädliche Vetternwirtschaft. Freilich sei er
                    für eine niedrige Begrenzung der Einwohnerzahl in solchen Zwerggemeinden, wie
                    sie namentlich in letzter Zeit in Niederösterreich entstanden seien, mit 72 und
                    100 Einwohnern sollte das einfache Mehrheitswahlrecht gelten. Man hat es ohne
                    daß damals Klagen vorgekommen wären, in Vorarlberg so gehalten, daß die
                    Steuerzahler mit ihren Familien in einer Gruppe und die Nichtsteuerzahler in
                    einer zweiten Gruppe wählten. Die Mandate seien auf beide Gruppen nach der
                    Wählerzahl verteilt worden. In Industriegemeinden hätte natürlich das
                    Proporzwahlrecht zu gelten.</p>
                <p> Der Vorsitzende gibt der gegenteiligen Ansicht Ausdruck und erwähnt, daß das
                    Land Kärnten ohne Rücksicht auf die Verfassung vor ganz kurzer Zeit ein
                    Wahlrecht mit Wahlkörpern eingeführt habe. Er machte bei dieser Erwähnung
                    geltend, daß die Staatsregierung es verabsäumt habe, gegen dieses
                    verfassungswidrige Vorgehen einzuschreiten. Nach seiner Überzeugung bedeute jede
                    Schwächung eine Ungerechtigkeit. Dr. Danneberg<pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/>fügt hinzu, daß seine Partei unbedingt am
                    Verhältniswahlrecht festhält. Man beabsichtigt wohl nur deshalb einen
                    Unterschied zwischen Industriegemeinden und anderen zu machen, damit in Orten
                    mit zahlreicher Industriearbeiterbevölkerung auch den agrarischen Ortsbewohnern
                    die Vertretung gesichert bleibe, in den kleinsten Gemeinden jedoch die
                    nichtbäuerliche Minderheit um ihre Vertretung in der Gemeinde zu bringen. Er
                    beantragt, wenn schon das Verhältniswahlrecht nicht abgeschafft werden sollte,
                    daß es nur in Gemeinden unter 2.200 Einwohner sein dürfe.</p>
                <p> Dieser Antrag wird abgelehnt, angenommen wird ein Antrag Fink demzufolge in
                    Gemeinden mit weniger als 500 Einwohnern vom Verhältniswahlrecht abgesehen
                    werden kann. Die Gliederung in Steuerzahler und Nichtsteuerzahler erklärt der
                    Vorsitzende für an sich nicht ungerecht, bezeichnet es aber als ein
                    Wahlkörpersystem. </p>
                <p> Abg. Clessin meint, daß es sich nur um Mehrheitswahlen handeln könne, da alle
                    Parteien auf dem gleichen Wahlrecht bestehen. Von dieser Gleichheit sagt der
                    Vorsitzende, sie sei in Österreich immer nur so aufgefaßt worden, daß kein
                    Pluralwahlrecht bestehen dürfe, da niemand mehr als eine Stimme abgeben
                    könne.</p>
                <p> Abg. Abram bezeichnet es als notwendig den ärmeren Teil der Bevölkerung in den
                    Gemeinden gegen die immer rücksichtsloseren Besitzenden zu schützen, was Abg.
                    Dr. Seipel beim Vorschlag des Abg. Fink für gewährleistet hält. Letzterer
                    wünscht, daß der Berichterstatter noch besonders betone, daß nur in den
                    Gemeinden unter 500 Einwohnern eine Teilung in Wahlkörpern erfolgen dürfe.</p>
                <p> Zu Abs. 5 des Art. 97 e bemerkt Sekt. Rat Dr. Mannlicher daß es möglich wäre,
                    auch für kleine und kleinste Gemeinden fachlich geschulte Organe zu beschaffen,
                    wenn für mehrere Nachbargemeinden ein gemeinsamer Sekretär aufgestellt werde;
                        die<pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="no"/>se Stelle
                    erfordert keinen Verwaltungsjuristen, es würde ein ähnlicher Vorgang wie im
                    alten Österreich in der Bukowina am geeignetsten sein, wo wegen der
                    Verschiedenheit der Kulturstufen innerhalb der nationalen so stark gemischten
                    Bevölkerung nur solche Organe angestellt werden durften, die eine
                    vorgeschriebene Prüfung für Gemeindesekretäre abgelegt hatten. Damit hat man die
                    besten Erfahrungen gemacht. Wenn auch die Kulturstufe in den Alpenländern weit
                    höher sei, hat er doch in seiner eigenen Praxis noch Bürgermeister kennen
                    gelernt, die Analphabeten waren, sodaß immer wieder die Gendarmerie zu Aufgaben
                    herangezogen werden mußte, die nicht zu ihrem Wirkungskreis gehörten.</p>
                <p>Da Prof. Dr. Kelsen die Frage aufwirft, ob es nicht möglich wäre, die Mandate
                    nach Berufsgruppen aufzuteilen, erklärt der Vorsitzende, daß er eine andere
                    Gliederung als in territoriale Wahlkörper für ungerecht und unzulässig hält.
                    Abg. Dr. Seipel fragt, wer es bei einem Anschluß des Kärntner
                    Abstimmungsgebietes vermeiden soll, daß sich nicht nationale Kurien bilden. Der
                    Vorsitzende hält dies bei der Art der Kärntner Bevölkerung, die keinen
                    Nationalitätenkampf kenne, und der Gewohnheit der windischen Bevölkerung, als
                    Deutsche zu fühlen, für ausgeschlossen.</p>
                <p> Ein Antrag des Vorsitzenden auf Reassumierung des Art. 85 durch Aufnahme einer
                    Bestimmung, daß die Wählerschaft in territoriale Wahlkörper gegliedert werden
                    müsse und ihr Wahlrecht in Wahlkörpern ausüben müsse, von denen jeder ein
                    geschlossenes Gebiet umfassen muß und worin die Mandate im Verhältnis zur Zahl
                    der Bundesangehörigen, die darin wohnen, verhältnismäßig zu verteilen sei; eine
                    Gliederung der Wählerschaft nach anderen Gruppen sei unzulässig, wird abgelehnt. </p>
                <p>
                    <pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/>Hingegen wird Art. 97 e
                    in folgender Fassung angenommen:</p>
                <quote>
                    <head>„Art. 97 e.</head>
                    <p> (1) Die Organe der Gemeinde sind die Gemeindevertretung und das Gemeindeamt,
                        die Organe des Bezirkes die Bezirksvertretung und das Bezirksamt, des
                        Kreises die Kreisvertretung und das Kreisamt.</p>
                    <p> (2) Die Wahlen in alle Vertretungen finden auf Grund des gleichen geheimen,
                        persönlichen und unmittelbaren Verhältniswahlrechtes aller Bundesangehörigen
                        statt, die im Bereich der zu wählenden Vertretung ihren ordentlichen
                        Wohnsitz haben. Die Erlassung der Wahlordnungen liegt der Landesgesetzgebung
                        ob; in diesen Wahlordnungen dürfen die Bedingungen des aktiven und passiven
                        Wahlrechtes nicht enger gezogen sein, als dies in der Wahlordnung zum
                        Landtag der Fall ist; doch kann für die Wahlen in die Vertretung der
                        Ortsgemeinden das Wahlrecht von der Dauer des Aufenthaltes in der Gemeinde
                        bis zu einem Jahr abhängig gemacht werden.</p>
                    <p> (3) Die Landesgesetzgebung kann vorschreiben, daß bei der Wahl von
                        Vertretungen der Gemeinden, die weniger als 500 Einwohner haben, an Stelle
                        des Verhältniswahlrechtes das Mehrheitswahlrecht zu treten hat. In diesem
                        Falle können die Wähler auch in andere als territoriale Wahlkörper
                        eingeteilt werden. Die Wahlordnung kann bestimmen, daß die Wählerschaft ihr
                        Wahlrecht in Wahlbezirken auszuüben hat, die geschlossene Territorien sein
                        müssen. Die Mandate sind auf die Wahlbezirke im Verhältnis der Zahl der
                        Bundesangehörigen, die in ihnen nach dem Ergebnis der letzten Volkszählung
                        ihren Wohnsitz hatten, zu verteilen. Eine Gliederung der Wählerschaft in
                        andere Wahlkörper ist nicht zulässig.</p>
                    <p> (4) Die Vertretungen können nach dem Grundsatze der Verhältniswahl aus ihrer
                        Mitte für die einzelnen Zwei<pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="no"/> ge der Verwaltung besondere Verwaltungsausschüsse
                        bestellen, die, soweit bestimmte Berufs- oder Interessengruppen in Betracht
                        kommen, auch noch durch die Heranziehung von Vertretern dieser Berufs- oder
                        Interessengruppen erweitert werden können. </p>
                    <p> (5) Die Leiter der Bezirksämter und der Kreisämter müssen rechtskundige
                        Verwaltungsbeamte sein.“ </p>
                </quote>
                <p> Angenommen wird ferner:</p>
                <quote>
                    <head>„Art. 97 f.</head>
                    <p> Die Festsetzung der weiteren Grundsätze für die Organisation der allgemeinen
                        staatlichen Verwaltung in den Ländern nach den Artikeln 97 a bis e ist Sache
                        der Bundesgesetzgebung, ihre Ausführung liegt den Landesgesetzen ob. Welche
                        Verwaltungsgeschäfte sachlich und instanzenmäßig den Vertretungen und
                        Verwaltungsausschüssen sowie den Amtern zukommen, bestimmen die
                        Bundesgesetzgebung und die Landesgesetzgebungen innerhalb ihrer
                        verfassungsmäßigen Zuständigkeit. Hiebei ist jedoch den Gemeinden ein
                        Wirkungskreis in erster Instanz in folgenden Angelegenheiten gewährleistet:
                        (Nach den noch nicht abgeschlossenen Verhandlungen mit den anderen
                        Staatsämtern von der Staatskanzlei ein konkreter Vorschlag zu erstatten). </p>
                    <p>
                        <emph>Für das Gemeindewahlrecht sind Übergangsbestimmungen vorzusehen, auf
                            Grund deren die bisherigen Wahlen bis zum Ablaufe der Mandatsdauer
                            Geltung haben. </emph></p>
                </quote>
                <p> Die übrigen von der Staatskanzlei vorgelegten Artikelentwürfe werden nach Antrag
                    des Abg. Dr. Seipel als Übergangsbestimmungen formuliert. In diesen Bestimmungen
                    soll gesagt werden, daß an Stelle der Be<pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="no"/>zirksvertretungen in Bezirksgemeinden der
                    Gemeinderat tritt. Dr. Danneberg meint, daß diese Funktion nicht der Gemeinderat
                    ausübe, sondern der Stadtrat, wogegen Abg. Clessin diesen Zustand als Ausnahme
                    bezeichnet, in der Regel, so in Wien und Innsbruck, besorgt diese Agenden der
                    Bürgermeister. Übrigens sei in allen Statuten vorgesehen, daß eigene Ausschüsse
                    unter Vorsitz des Bürgermeisters bestellt werden können. Der Unterausschuß
                    einigt sich auf folgende Übergangsbestimmungen:</p>
                <quote>
                    <head>Art. X. </head>
                    <p>(1) Bis zur Einrichtung der allgemeinen staatlichen Verwaltung in den Ländern
                        nach den Bestimmungen der Artikel 97 a bis e bleibt die dermalige
                        Bezirksverwaltung mit der Maßgabe bestehen, daß im Bereiche jeder
                        Bezirkshauptmannschaft für jene Verwaltungszweige, für die nicht besondere
                        Einrichtungen der Selbstverwaltung bestehen, eine Bezirksvertretung gewählt
                        wird.</p>
                    <p>(2) In den Städten mit eigenem Statut übernimmt die Gemeindevertretung
                        zugleich die Aufgaben der Bezirksvertretung. Diese Aufgaben können einem
                        besonderen Ausschuß der Gemeindevertretung übertragen werden.</p>
                    <p>(3) In den Bereichen der Bezirkshauptmannschaften wird die Wahl auf Grund des
                        gleichen, geheimen, persönlichen und unmittelbaren Wahlrechtes aller
                        Bundesangehörigen durchgeführt, die im Bereiche der Bezirkshauptmannschaft
                        ihren ordentlichen Wohnsitz haben. Die Wahl ist im Bereiche jeder
                        Bezirkshauptmannschaft gerichtsbezirksweise vorzunehmen; die Anzahl der
                        Mandate der Bezirksvertretungen wird auf die Gerichtsbezirke nach dem
                        Verhältnis ihrer Einwohnerzahl aufgeteilt. Die Bestimmungen des Artikels 97
                        e Absatz 2, finden sinngemäße Anwendung. </p>
                    <p>(4) In die Bezirksvertretung sind nur Personen<pb facs="#facs_11" n="11" xml:id="img_0011" break="yes"/> wählbar, die im Bereiche der
                        Bezirkshauptmannschaft ihren ordentlichen Wohnsitz haben und zum Landtage
                        wählbar sind.</p>
                    <p>(5) Die näheren Bestimmungen der Durchführung dieser Wahlen werden von der
                        Landesgesetzgebung getroffen.</p>
                </quote>
                <quote>
                    <head>Art. y. </head>
                    <p>Die Festsetzung der weiteren Grundsätze für die vorläufige Ausgestaltung der
                        dermaligen Bezirksverwaltung nach Art. X ist Sache der Bundesgesetzgebung;
                        ihre Ausführung liegt den Landesgesetzen ob. </p>
                </quote>
                <p> Dr. Danneberg schlägt vor, die Übergangsbestimmungen als 8. Abschnitt
                    anzugliedern. Sektionsrat Dr. Mannlicher hält jedoch zwei Wege für möglich.
                    Entweder eine Art Junktimgesetz, das den Vorteil hätte, daß die Verfassung in
                    späterer Zeit nicht mit den Übergangsbestimmungen belastet bleibt oder Aufnahme
                    in die Verfassung selbst. Prof. Dr. Kelsen meint, daß bei Weglassung der Grund-
                    und Freiheitsrechte die Verfassung nicht vollständig sei, daß also die Aufnahme
                    von Übergangsbestimmungen wenig bedeute. Der Vorsitzende erklärt abschließend,
                    in die Verfassung sei ein Artikel aufzunehmen, daß die Übergangsbestimmungen
                    gleichzeitig in Kraft treten, dies sei um so nötiger, da viele Bestimmungen
                    jahrelang in Kraft bleiben werden.</p>
                <p>Die nächste Sitzung findet Dienstag den 31. August 3 Uhr nachmittags statt.</p>
                <p><pb facs="#facs_12" n="12" xml:id="img_0012" break="yes"/> Berichtigungen: Durch
                    ein Versehen bei der Reinschrift des Protokolle der 12. Sitzung wurden Artikel
                    97. e, Abs.2 und 3 unrichtig wiedergegeben; sie wurden in folgenden Wortlaut
                    beschlossen: </p>
                <quote>
                    <p> „(2) Die Wahlen in alle Vertretungen finden auf Grund des gleichen,
                        geheimen, persönlichen und unmittelbaren Verhältniswahlrechtes aller
                        Bundesangehörigen statt, die im Bereich der zu wählenden Vertretung ihren
                        ordentlichen Wohnsitz haben. Die Erlassung der Wahlordnungen liegt der
                        Landesgesetzgebung ob; in diesen Wahlordnungen dürfen die Bedingungen des
                        aktiven und passiven Wahlrechtes nicht enger gezogen sein, als dies in der
                        Wahlordnung zum Landtag der Fall ist; doch kann für die Wahlen in die
                        Vertretung der Ortsgemeinden das Wahlrecht von der Dauer des Aufenthaltes in
                        der Gemeinde bis zu einem Jahr abgängig gemacht werden. Die Wahlordnung kann
                        bestimmen, dass die Wählerschaft ihr Wahlrecht in Wahlbezirken auszuüben
                        hat, die geschlossene Territorien sein müssen. Die Mandate sind auf die
                        Wahlbezirke im Verhältnis der Zahl der Bundesangehörigen, die in ihnen nach
                        dem Ergebnis der letzten Volkszählung ihren Wohnsitz hatten, zu verteilen.
                        Eine Gliederung der Wählerschaft in andere Wahlkörper ist nicht zulässig.“ </p>
                    <p>(3) Die Landesgesetzgebung kann vorschreiben, dass bei der Wahl von
                        Vertretungen der Geneinden, die weniger als 500 Einwohner haben, anstelle
                        des Verhältniwahlrechtes das Mehrheitswahlrecht zu treten hat. In diesen
                        Falle können die Wähler auch in andere als territoriale Wahlkörper
                        eingeteilt werden. Die Mandate müssen jedoch auf diese Wahlkörper nach dem
                        Verhältnis der wahlberechtigten verteilt werden.“</p>
                </quote>
                <p> Durch ein weiteres Versehen ist bei der endgültigen Fassung des Artikels 13 der
                    letzte Absatz auch in der Wiener Zeitung entfallen; dieser lautet:</p>
                <quote>
                    <p>„(6) Die Länder sind im Bereiche des Gesetzgebungsrechtes befugt, die zur
                        Regelung des Gegenstandes erforderlichen Bestimmungen auch auf dem Gebiete
                        des Straf- und Zivilrechtes zu treffen.“</p>
                </quote>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>