<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__48">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 13. Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 31. August 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital
                        Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für
                        Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529255</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14597</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
<title>Datenset B</title>
<biblScope unit="part">2000</biblScope>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches
                            Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik
                            (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/87
                            ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des
                                Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 13. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 31. August 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 13. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 31. August 1920, Lithographie, Zustand
                                gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie"> </objectDesc>
                        <handDesc> </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-08-31" notAfter-iso="1920-08-31">31. August
                            1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-08-31" notAfter-iso="1920-08-31"> 31. August 1920 </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="done">
            <change when="2025-02-01" who="#cfh">document automatically created</change>
            <change when="2025-02-05" who="#m_huber">Elias: Strukturierung abgeschlossen</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2931" lry="4851" xml:id="facs_2">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0037/full/full/0/default.jpg" width="2931px" height="4851px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2945" lry="4834" xml:id="facs_3">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0038/full/full/0/default.jpg" width="2945px" height="4834px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2929" lry="4862" xml:id="facs_4">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0039/full/full/0/default.jpg" width="2929px" height="4862px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2929" lry="4803" xml:id="facs_5">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0040/full/full/0/default.jpg" width="2929px" height="4803px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2961" lry="4798" xml:id="facs_6">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0041/full/full/0/default.jpg" width="2961px" height="4798px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2869" lry="4776" xml:id="facs_7">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0042/full/full/0/default.jpg" width="2869px" height="4776px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2854" lry="4744" xml:id="facs_8">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0043/full/full/0/default.jpg" width="2854px" height="4744px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2858" lry="4739" xml:id="facs_9">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0044/full/full/0/default.jpg" width="2858px" height="4739px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2874" lry="4722" xml:id="facs_10">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0045/full/full/0/default.jpg" width="2874px" height="4722px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2836" lry="4801" xml:id="facs_11">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0046/full/full/0/default.jpg" width="2836px" height="4801px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2842" lry="4675" xml:id="facs_12">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0047/full/full/0/default.jpg" width="2842px" height="4675px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2806" lry="4692" xml:id="facs_13">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__48/files/images/IMG_0048/full/full/0/default.jpg" width="2806px" height="4692px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body>
            <div type="main">
                <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                <head>Protokoll der 13. Sitzung des Unterausschusses des Verfassungsausschusses vom
                    31. August 1920.</head>
                <p>Beginn 3 Uhr 20 nachmittags. </p>
                <p>Anwesend:</p>
                <list>
                    <item>Dr. Otto Bauer als Vorsitzender </item>
                    <item>Simon Abram</item>
                    <item>Dr. Josef Aigner</item>
                    <item>Heinrich Clessin</item>
                    <item>Leopold Kunschak</item>
                    <item>Karl Leuthner </item>
                    <item>Dr. Ignaz Seipel</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Staatssekretär Prof. Dr. Michael Mayr </item>
                </list>
                <p>Von der Staatskanzlei:</p>
                <list>
                    <item>Ministerialrat Dr. Geord Froehlich</item>
                    <item>Sektionsrat Dr. Egbert Mannlicher</item>
                    <item>Ministerialvizesekretär Dr. Kurt Frieberger als Schriftführer </item>
                </list>
                <list>
                    <item>Prof. Dr. Hans Kelsen als Experte des Verfassungsausschusses </item>
                </list>
                <p>
                    <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>Der
                        <emph>Vorsitzende</emph> eröffnet die Sitzung mit einer Anfrage an die
                    Regierung bezüglich ausständiger Ergänzungen der <emph>Art. 92</emph> und
                        <emph>97 f.</emph>, deren baldige Vorlage in Aussicht gestellt wird. Min.
                    Rat. Froehlich teilt hierauf Wünsche des Verwaltungsgerichtshofes über die Frage
                    der Zuständigkeit in Angelegenheiten des freien Ermessens mit. Es würde eine
                    Ergänzung des Art. 140 Punkt 4 gewünscht durch den Nachsatz: „Wenn das Ermessen
                    der Absicht des Gesetzes entsprechend gehandhabt wurde.“ Als Beispiel werden die
                    bei Fleiner angeführten Entscheidungen des preußischen Verwaltungsgerichtshofes
                    angeführt, so der Fall, daß eine Konzessionsurkunde für ein Kinotheater nicht
                    aus Gründen des freien Ermessens verweigert wird, sondern um ein vorhandenes
                    Unternehmen vor Konkurrzenz zu schützen u. ä. m. Auch der 2. Absatz des Art. 138
                    müßte geändert werden und hätte zu lauten: „Durch Bundesgesetz kann bestimmt
                    werden, in welchen Fällen die Beschwerde an den Verwaltungsgerichtshof vor
                    Erschöpfung des administrativen Instanzenzuges zulässig ist." Die in früheren
                    Sitzungen besprochene obligatorische Abkürzung des Instanzenzuges könnte nach
                    Anschauung der befragten Mitglieder des Verwaltungsgerichtshofes mit dem
                    heutigen Apparat nicht bewältigt werden. Prof. Dr. Kelsen findet in der
                    vorgeschlagenen Formulierung eine ungeheure Erweiterung der jetzigen Kompetenz.
                    Nachdem die vorgeschlagenen Bestimmungen und ihre Tragweite auch vom
                        <emph>Vorsitzenden</emph> und Abg. Dr. Seipel eingehend erörtert wurden,
                    wird in prinzipieller Abstimmung die Aufnahme der angeregten Einschaltungen in
                    die Verfassung <emph>abgelehnt</emph>.</p>
                <p>Auf Grund einer Anregung Prof. Dr. Kelsens wird hiebei beschlossen in Art. 140
                    eine Umstellung der Angelegenheiten, bezüglich deren die Zuständigkeit des
                    Verwaltungsgerichtshofes ausgeschlossen ist, in der Weise vorzunehmen, daß als
                    Punkt 1 Angelegenheiten „die zur Kompetenz<pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/> des Verfassungsgerichtshofes“ als Punkt 2
                    solche, über „die den ordentlichen Gerichten die Entscheidung zusteht“,
                    angeführt werden.</p>
                <p>Auf Einladung des <emph>Vorsitzenden</emph> macht hierauf Min. Rat Dr. Froehlich
                    auf einzelne Unstimmigkeiten aufmerksam, die Schwierigkeiten in der Handhabung
                    hervorzurufen geeignet wären. Im Sinne seiner Anregungen werden folgende
                    Änderungen vorgenommen:</p>
                <p>In <emph>Art. 4</emph>
                    <list>
                        <label> </label>
                        <item>1. Abs.: (1) Für jedes Land besteht eine Landesbürgerschaft. </item>
                        <label> </label>
                        <item>3. Abs.: (3) Mit der Landesbürgerschaft (gestrichen die Worte: „dem
                            Erwerb")   </item>
                    </list></p>
                <p>In <emph>Art. 19</emph>: wird das Wort „direkt“ durch „unmittelbar“ ersetzt,
                    ferner werden Stichtage für die Erreichung des vorgeschriebenen Alters bei
                    aktivem und passivem Wahlrecht festgesetzt; Abs. 1 lautet daher: (1) Der
                    Nationalrat wird vom Bundesvolk auf Grund des gleichen, unmittelbaren, geheimen
                    und persönlichen Wahlrechtes der Männer und Frauen, die vor dem 1. Jänner des
                    Jahres der Wahl das 20. Lebensjahr überschritten hatten, nach den Grundsätzen
                    der Verhältniswahl gewählt“. </p>
                <p>Abs. 3= (3) Wählbar ist daher jeder Wahlberechtigte, der vor dem 1. Jänner des
                    Jahres der Wahl das 24. Lebensjahr überschritten hat. </p>
                <p>Weitere Anregungen zu Änderungen gibt sodann auf Einladung des
                        <emph>Vorsitzenden</emph> Prof. Dr. Kelsen. </p>
                <p>
                    <emph>Art. 31</emph>, Abs. 2 erhält folgenden Wortlaut: „(2) Ein
                    Verfassungsgesetz kann jedoch nur in Anwesenheit von mindestens der Hälfte aller
                    Mitglieder und mit einer Mehrheit von zwei Dritteln aller abgegebenen Stimmen
                    beschlossen werden“.</p>
                <p>Die Annahme dieser Formulierung wird aus dem Grund empfohlen, weil nach der
                    Legaldefinition des Art. 31 alle Gesetze Verfassungsgesetze sind, die mit zwei
                    Dritteln der abgegebenen Stimmen und mit erhöhtem Quorum beschlos<pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="no"/>sen werden.</p>
                <p>Der <emph>Vorsitzende</emph> bemerkt gelegentlich der anschließenden
                    Besprechung, daß in die <emph>Übergangsbestimmungen ein Artikel aufzunehmen sein
                        wird, der besagt, welche Gesetze außer Wirksamkeit gesetzt werden.</emph>
                    Auf seinen Antrag wird ferner zur Klarstellung, welcher Staatsvertrag mit
                    erhöhtem Quorum und mit qualifizierter Mehrheit genehmigt werden müsse, Art. 42
                    a, Abs. 2 folgendermaßen ergänzt: </p>
                <quote>
                    <p>(2) Auf Beschlüsse des Nationalrates über die Genehmigung von
                        Staatsverträgen finden die Bestimmungen des Art. 38, Abs. 1—4 und wenn durch
                        den Staatsvertrag ein Verfassungsgesetz geändert wird, die Bestimmungen des
                        Art. 31, Abs. 2, sinngemäß Anwendung.“ Im Abs. 1 dieses Artikels wird auf
                        Antrag Dr. Seipels „gesetzesändernder“ in „gesetzändernden“ berichtigt. Im
                        Sinne einer Anregung des Min. Rates Dr. Froehlich wird ferner in Art. 61 a
                        der bisherige Abs. 2 an erste Stelle, der Abs. 1 an zweite Stelle gerückt.
                    </p>
                </quote>
                <p>Prof. Kelsen schlägt vor die Verfassung nicht in „Abschnitte“ einzuteilen,
                    sondern an Stelle dieses Wortes die Bezeichnung „Hauptstücke" zu wählen, was der
                    Unterausschuß beschließt. Eine Teilung des sehr langen 1. Hauptstückes in 3
                    Abschnitte wird wegen Schwierigkeit der Durchführung abgelehnt. Hingegen wird
                    der 3. Abs. des Art. 2 wie folgt geändert: </p>
                <quote>
                    <p>„(3) Das Burgenland wird als selbständiges und gleichberechtigtes Land in
                        den Bund aufgenommen, sobald es seinen Willen dazu ausgedrückt hat“ In Art.
                        3, Abs. 2 wird das wiederholte Wort „eine“ vor „Änderung“ in der zweiten
                        Zeile gestrichen. </p>
                </quote>
                <p>Einer Anregung, in Art. 3 b die Feststellung, daß der Sitz der obersten
                    Bundesorgane <emph>Wien</emph> ist, zu streichen, da der Sitz bei den einzelnen
                    Einrichtungen angegeben sei, wurde keine Folge gegeben, da diese Anerkennung der
                        beson<pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="no"/> deren Stellung
                    für Wien von Wert ist, ebenso bleibt ein Antrag auf Setzung des bestimmten
                    Artikels vor „auswärtige Angelegenheiten“ in Punkt 2 des Art. 10
                    unberücksichtigt. </p>
                <p>
                    <emph>Art. 9 </emph>wird <emph>gestrichen</emph>, da Art. <emph>14f </emph>an
                    geeigneter Stelle die gleiche Bestimmung enthält.</p>
                <p>Ferner wird im Schlußsatz des Art. 13 a Abs. 2 zur Erläuterung des Ausdruckes
                    „unmittelbare Bundesverwaltung“ auf die erläuternde Stelle in Art. 92 verwiesen. </p>
                <p>Gestrichen wird in Abs. 5 des Art. 13 die zweite Zeile „zur Gänze oder nur zur
                    Regelung der Grundsätze.“</p>
                <p>In Abs. 5 des Art. 13 findet Prof. Dr. Kelsen die Interpretation des Wortes
                    „wahrzunehmen“ äußerst schwierig. Min. Rat Dr. Froehlich meint, daß die
                    Erklärung einem Organisationsgesetz zu überlassen wäre. Die vorliegende Fassung
                    sei in Linz vorgeschlagen und angenommen worden, sie rief jedoch wie Prof. Dr.
                    Seipel mitteilt bei den jüngst abgeführten Verhandlungen Bedenken hervor. Auch
                    der <emph>Vorsitzende</emph> empfiehlt die Wahl des Wortes
                        „<emph>überwachen</emph>“. Abg. Dr. Seipel fragt, ob die Absicht bestehe,
                    Inspektionsorgane in die Länder zu senden, was Prof. Dr. Kelsen als
                    unwahrscheinlich bezeichnet; gemeint sei nur die Ausübung eines Kontrollrechtes
                    im Rahmen der verfassungsmäßigen Kompetenz. Sekt. Rat Dr. Mannlicher erinnert
                    daran, daß die Stelle in Linz so gefaßt worden sei nach dem Beispiele der
                        <emph>Schweiz</emph>, in deren Verfassung wiederholt von Oberaufsicht die
                    Rede ist. Vielleicht wäre nach Meinung Prof. Dr. Kelsens das mildere „sich von
                    der Durchführung zu überzeugen“ zu wählen. Der <emph>Vorsitzende</emph> meint
                    jedoch, das hieße nur beobachten, während „überwachen“ das Recht gibt, auch
                    Fragen zu stellen an die Landesverwaltung. Bei der Abstimmung wird die Änderung
                    des Wortes „wahrnehmen“ in „überwachen“ <emph>abgelehnt</emph>. </p>
                <p>Bei Art. 14 b hält es Prof. Dr. Kelsen für zweifelhaft, ob die Staatssekretäre
                    nach ihrer staatsrechtli <pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="no"/>chen Stellung als Volksbeauftragte bezeichnet werden können. Der
                        <emph>Vorsitzende</emph> stellt fest, daß die Ministerverantwortlichkeit
                    nicht zum Wesen des Volksbeauftragten gehört, wohl aber ist er vom Volk
                    eingesetzt und zählt zu den gewählten Organen wie auch z. B. die Leiter der
                    Kriegsgefangenenkommission, die Organe zur Kontrolle der Liquidation. Der
                    Unterausschuß lehnt alle Abänderungsanträge ab. Die Absätze 4 und 5 des Art. 14
                    d hält Prof. Dr. Kelsen für eine Belastung der Verfassung; ihr Inhalt gehört
                    eher in ein Organisationsgesetz. Der <emph>Vorsitzende</emph> warnt jedoch vor
                    einer Änderung wegen der Beunruhigung die in den Kreisen der Beamtenschaft
                    entstünde.</p>
                <p>Der Ausdruck öffentliche Ordnung, Ruhe und Sicherheit wird, obwohl gleichlautend
                    im Gendarmeriegesetz enthalten, als Pleonasmus in den Absätzen 1, 3 und 7 des
                    Art. <emph>14 e</emph> abgeändert in „öffentliche Ordnung und Sicherheit“.</p>
                <p>Zu Abs. 4 des <emph>Art. 14e</emph> bemerkt der <emph>Vorsitzende</emph>, daß
                    der Vorgang der wäre, daß der Bundesminister des Inneren verfügen könnte, die
                    Landesregierung in Steiermark hätte Niederösterreich 100 Gendarmen zur Verfügung
                    zu stellen. Das weitere Verfügungsrecht hätte sodann als einzige Stelle die
                    niederösterreichische Landesregierung. </p>
                <p>Einer Anregung Prof. Dr. Kelsens, den sehr langen Art. <emph>14 e</emph> zu
                    teilen, wird Folge gegeben und die Absätze 1 bis einschließlich 6 als Art. 14e
                    gelassen, Abs. 7 jedoch als eigener Artikel einstweilen mit <emph>14 ee</emph>
                    bezeichnet; in <emph>14 g </emph>wird die Ungleichartigkeit der Ausdrücke
                    behoben und in Abs. 1 anstatt von Personen von „Angestellten und Funktionären“
                    im 2. Abs. von den „im Absatz 1 bezeichneten Angestellten und Funktionären“
                    gesprochen. In Art. 16 wird ein Druckfehler berichtigt, es soll heißen: in einen
                    anderen Ort. Weiters wird Art. 20, Abs. 2 folgendermaßen stilisiert: „Der
                    neugewählte Nationalrat ist vom Bundespräsidenten innerhalb 30 Tage nach der
                    Wahl einzuberufen“.</p>
                <p>Bei Art. 26 wird zwar die angeregte Teilung unterlas<pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="no"/>sen, im 8. Abs. jedoch anstatt „für dessen
                    Beschlußfassung“ gesetzt: „<emph>für seine Beschlußfassung</emph>“. Ferner wird
                    in Art. 27, Abs. 1 geändert wie folgt:</p>
                <p>„(1) <emph>Im Vorsitz des Bundesrates wechseln die Länder halbjährlich in
                        alphabetischer Reihenfolge</emph>“. In Absatz 4 hat es zu lauten
                        „<emph>durch einen Beschluß, der</emph>“. Neu eingeschaltet, wird ein 3.
                    Abs. folgenden Inhaltes: <emph>(3) Der Bundesrat wird von seinem Vorsitzenden an
                        den Sitz des Nationalrates einberufen. Der Vorsitzende ist verpflichtet, den
                        Bundesrat sofort einzuberufen, wenn wenigstens ein Viertel seiner Mitglieder
                        oder die Bundesregierung es verlangt</emph>“, denn es wäre denkbar, daß im
                    Falle eines Konfliktes zwischen dem Bund und einem Land, der Vorsitzende
                    Vertreter dieses Landes im Bundesrat aus Obstruktion die Einberufung verzögert;
                    der bisherige Abs. 3 ist als Abs. 4 anzugliedern. </p>
                <p>
                    <emph>Hiezu bemerkt der Vorsitzende, daß in den Uebergangsbestimmungen dafür
                        gesorgt werden müsse, wie und wann die erste Einberufung des Bundesrates zu
                        erfolgen habe. </emph></p>
                <p>In Art. 38 wird berichtigt statt „der Bundesrechnungsabschlüsse“ die Einzahl
                    „des Bundesrechnungsabschlusses“ zu setzen. Überdies wird der 5. Abs.
                    ausgestaltet und ergänzt, namentlich, was die sofortige Verlautbarung der dort
                    aufgezählten Beschlüsse betrifft, der Absatz erhält folgenden Wortlaut:</p>
                <quote>
                    <p>„(5) Gegen Beschlüsse des Nationalrates, die ein Gesetz über die
                        Geschäftsführung des Nationalrates, ein Gesetz über die Auflösung des
                        Nationalrates, die Bewilligung des Bundesvoranschlages und die Genehmigung
                        des Rechnungsabschlusses, die Aufnahme und Konvertierung von Bundesanleihen
                        und die Verfügung über Bundesvermögen betreffen, kann der<pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/>Bundesrat keinen Einspruch erheben.
                        Diese Gesetzesbeschlüsse des Nationalrates sind ohne weiters zu beurkunden
                        und kundzumachen“. </p>
                </quote>
                <p>Entsprechend dieser Änderung wird in Art. 40 die Zitierung weggelassen. Er
                    beginnt: „(1) Das verfassungsmäßige Zustandekommen der Bundesgesetze wird durch
                    die Unterschrift des Bundespräsidenten ...“. Desgleichen werden auch Art. 41 und
                    42 abgeändert.</p>
                <p>Art. 41: „Die Kundmachung der Bundesgesetze sowie der in Art. 42a bezeichneten
                    Staatsverträge.....“ </p>
                <p>Art. 42: „(1) Die Kundmachung der Bundesgesetze und der in Art. 42a bezeichneten
                    Staatsverträge......".</p>
                <p>Zur Frage der Kundmachung von Staatsverträgen wird an eine Erläuterung des
                    verstorbenen Staatssekretärs Paul im Kabinettsrat erinnert, der ausführt, daß
                    usuell gewisse Staatsverträge kundgemacht werden, andere aber wegen ihres
                    außerordentlichen Umfanges nicht. <emph>Im Gesetz über das „Bundesgesetzblatt“
                        wird diesbezüglich das Erforderliche zu sagen sein.</emph>
                </p>
                <p>In Art. 42 a wird im ersten Absatz „gesetzesändernde“ in „gesetzändernde“
                    berichtigt; im zweiten Absatz nach 4 eingeschaltet: „und, wenn durch
                    Staatsverträge ein Verfassungsgesetz geändert wird, die Bestimmungen des Art. 31
                    Abs. 2. </p>
                <p>In Art. 42 b wird der 2. Abs. gestrichen, so daß die Bezifferung des 1. Absatzes
                    entfällt und das Wort „Vorschlag“ in „Voranschlag“ richtiggestellt. </p>
                <p>Zur Vermeidung der Wiederholung des Wortes „Teilnahme“ wird Art. 46 wie folgt
                    stilisiert: „Die Mitglieder der Bundesregierung sowie die von ihnen entsendeten
                    Vertreter sind berechtigt, an allen Beratungen des Nationalrates, des
                    Bundesrates und der Bundesversammlung sowie der Ausschüsse dieser
                    Vertretungskörper teilzunehmen, an den Beratungen des Hauptausschusses des
                    Nationalrates jedoch nur auf besondere Einladung“.</p>
                <p><pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="yes"/>In den Art. 57 und 59
                    wird an Stelle von „Regierungs- und Vollzugsgewalt“ nur von „Regierungsgewalt“
                    des Bundes gesprochen, ebenso in Art. 58, der nunmehr beginnt: „(1) Mit der
                    Reigerungsgewalt des Bundes sind....". </p>
                <p>Abs. 4 des Art. 54 wird als Abs. 1 in den Art. 56 gerückt, der als Abs. 2
                    angeschlossen wird. Der neue Artikel 56 beginnt: „(1) Alle Akte des
                    Bundespräsidenten erfolgen, soweit nicht verfassungsmäßig anderes “ bestimmt
                    ist, auf Vorschlag der Bundesregierung. </p>
                <p>Geändert wird ferner Abs. 1 des Art. 62, der nunmehr lautet: „(1) Versagt der
                    Nationalrat der Bundesregierung oder einzelnen ihrer Mitglieder durch
                    ausdrückliche Entschließung das Vertrauen, so ist die Bundesregierung oder der
                    betreffende Bundesminister des Amtes zu entheben“. </p>
                <p>Eine längere Erörterung knüpft sich an die aufgeworfene Frage, ob nicht auch das
                    Landesbudget in Form eines Gesetzes der Bundesregierung vorgelegt werden müßte,
                    ebenso wie auch Entscheidungen der Landtage in anderen Angelegenheiten, die
                    derzeit nur in Form von Beschlüssen erledigt werden. Der
                        <emph>Vorsitzende</emph> begründet die Wichtigkeit einer richtigen Lösung
                    dieser Frage mit unserer außenpolitischen Lage, der zufolge die Bundesregierung
                    ein Einspruchsrecht haben müsse gegen Veräußerung von Landesvermögen, wenn es
                    die Reparationskommission fordert. Abg. Dr. Seipel vertritt jedoch die
                    Anschauung, daß in der Verfassung keine Rücksicht auf die Reparationskommission
                    zu nehmen wäre, sondern nur in den Übergangsbestimmungen. Dr. Aigner erblickt in
                    der geäußerten Absicht eine Einigung des Rechtes der Länder. Der
                        <emph>Vorsitzende</emph> hält dem entgegen, daß auch gegenwärtig die
                    Regierung ein Bewilligungsrecht in Anspruch nehme, da der Kaiser ein solches
                    besaß und dessen Rechte auf die Regierung übergegangen sind. Das wichtigste
                    Machtmittel der auswärtigen Politik gegenüber schwachen Ländern ist die
                    Kreditbewilligung. Es wäre denkbar, daß fremde Staaten einzelnen Ländern gegen
                    Verpfändung oder Veräußerung von Landes<pb facs="#facs_11" n="11" xml:id="img_0011" break="no"/>vermögen Kredit gewähren, so daß Land um Land
                    der p<choice>
                        <sic>e</sic>
                        <corr>é</corr>
                    </choice>n<choice>
                        <sic>e</sic>
                        <corr>é</corr>
                    </choice>tration pacifi<choice>
                        <sic>g</sic>
                        <corr>q</corr>
                    </choice>ue eines anderen Staates unterliegt. Dennoch verspricht sich Dr. Seipel
                    keine günstige Wirkung einer bezüglichen Verfassungsbestimmung auf die Länder.
                    In Bezug auf außenpolitische Dinge hat Art. <emph>13 a </emph>genügend
                    vorgesorgt. Abg. Clessin hält die Befürchtungen des Vorsitzenden für wohl
                    begründet, sieht aber eine weit größere Gefahr für die Städte als für die
                    Länder, da z.B. das Land Salzburg weit weniger Liegenschaften als die Stadt
                    besitzt. Da man aber keine gesetzliche Handhabe gegenüber den Städten besitzt,
                    könne man auch die Autonomie der Länder nicht solcherart einschränken. Hierauf
                    wird zu Art. 38 von Abg. Leuthner folgendes beantragt:</p>
                <quote>
                    <p>„Die Bewilligung des Landesvoranschlages, die Genehmigung des
                        Landesrechnungsabschlusses, die Aufnahme und Konvertierung von
                        Landesanleihen und die Verfügung über Landesvermögen hat in Gesetzesform zu
                        erfolgen.“ Dieser Antrag wird abgelehnt und als Minderheitsbeschluß
                        angemeldet.</p>
                </quote>
                <p>Im Sinne eines Beschlusses des Unterausschusses hat Art. 97 b folgendermaßen zu
                    beginnen: </p>
                <p>(1) Verwaltungssprengel und Selbstverwaltungskörper, in welche sich die Länder
                    gliedern, sind die Gemeinden (Ortsgemeinden), als Gebietsgemeinden die Bezirke
                    (Bezirksgemeinden) und in den größeren Ländern die Kreise (Kreisgemeinden)“. In
                    Art. 97 wird das Wort „Gemeinden“ in „Ortsgemeinden" abgeändert. Auch wird im 3.
                    Absatz der Wortlaut geändert; nach dem Strichpunkt heißt es: „in den Ländern in
                    denen Kreise gebildet werden, sind sie ... usw.“. Bezüglich der von Prof. Dr.
                    Kelsen angeregten Kürzung der sehr ausführlichen Bestimmungen über das
                    Gemeindewahlrecht, möchte Prof. Dr. Seipel die Parteiberatungen abwarten. Im
                    Sinne einer anderen Anregung Prof. Dr. Kelsens stellt Abg. Leuthner den Antrag
                    auf Einschaltung eines<pb facs="#facs_12" n="12" xml:id="img_0012" break="yes"/>„ Art. 150 a.</p>
                <p>In den Angelegenheiten der Art. 149 - 150 kann der Verfassungsgerichtshof seine
                    Zuständigkeit auch von amtswegen wahrnehmen“. Obwohl Prof. Dr. Kelsen betont,
                    daß der Verfassungsgerichtshof erst durch diese Bestimmung ein objektiver Wahrer
                    der Verfassung werden könnte, indem einer der ständigen Referenten mit der
                    Stellung eines Bundesanwaltes betraut werden könnte und ermächtigt wäre die
                    Verfassungsmäßigkeit der Bundes- und Landesgesetze und Verordnungen ständig zu
                    überprüfen. Doch wird dieser Antrag abgelehnt und als Minderheitsbeschluß
                    angemeldet. </p>
                <p>In Art. 153 wird die Änderung des Wortes „politischen“ in „subjektiven“
                    beschlossen. </p>
                <p>Berichtigt wird ferner der Wortlaut des Art. 156; dieser lautet nunmehr: </p>
                <quote>
                    <p>„(1) Der Präsident des Verfassungsgerichtshofes steht im Range des
                        Bundeskanzlers, der Vizepräsident im Range eines Bundesministers“. </p>
                </quote>
                <p>Am Schlusse der Sitzung gibt Prof. Dr. Seipel eine längere Darstellung über die
                    Forderungen der Ländervertreter, welche Punkte des Verfassungsentwurfes zu
                    ändern wären und bespricht die Minderheitsanträge der christlichsozialen Partei,
                    worauf der <emph>Vorsitzende</emph> die der sozialdemokratischen Partei
                    erörtert.</p>
                <p>Der <emph>Vorsitzende</emph> bringt sodann noch einige Zuschriften an den
                    Verfassungsausschuß zur Verlesung, so einen Beschluß der Gemeinde St. Aegyd am
                    Neuwalde, daß sie nach Wien kommen will. Zuschriften von Vereinigungen für
                    Eherechtsreform fordern eine Festlegung des Rechtes bezüglich Ehedispens und der
                    obligatorischen Zivilehe in der Verfassung. </p>
                <p>Das Stadtamt Rottenmann wendet sich an die Staatsregierung mit allen Mitteln den
                    Anschluß an das Deutsche Reich<pb facs="#facs_13" n="13" xml:id="img_0013" break="yes"/>anzustreben und die Gemeinde Furth im Bezirk Krems begrüßt den
                    Beschluß gegen Verstaatlichung des Schulwesens. </p>
                <p>Schluß der Sitzung 7 Uhr abends.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>