<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__39">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 4. Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 22. Juli 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372"
                        >Peter Andorfer </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X"
                        >Carl Friedrich Haak </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital
                        Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für
                        Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529256</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14588</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches
                            Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik
                            (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/70
                            ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des
                                Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 4. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 22. Juli 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 4. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 22. Juli 1920, beiliegend ein Communique
                                betreffend die im UA geführte Diskussion der Artikel 10-12 des
                                Linzer Entwurfes, Lithographie, Zustand: gut, ohne
                                Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie"> </objectDesc>
                        <handDesc> </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-07-22" notAfter-iso="1920-07-22">22. Juli
                            1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-07-22" notAfter-iso="1920-07-22"> 22. Juli 1920 </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="2025-02-03" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2998" lry="4846" xml:id="facs_2">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0002/full/full/0/default.jpg"
                width="2998px" height="4846px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2996" lry="4841" xml:id="facs_3">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0003/full/full/0/default.jpg"
                width="2996px" height="4841px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2990" lry="4814" xml:id="facs_4">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0004/full/full/0/default.jpg"
                width="2990px" height="4814px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2990" lry="4808" xml:id="facs_5">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0005/full/full/0/default.jpg"
                width="2990px" height="4808px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3022" lry="4837" xml:id="facs_6">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0006/full/full/0/default.jpg"
                width="3022px" height="4837px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2973" lry="4800" xml:id="facs_7">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0007/full/full/0/default.jpg"
                width="2973px" height="4800px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3039" lry="4881" xml:id="facs_8">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0008/full/full/0/default.jpg"
                width="3039px" height="4881px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3007" lry="4841" xml:id="facs_9">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0009/full/full/0/default.jpg"
                width="3007px" height="4841px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3004" lry="4883" xml:id="facs_10">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0010/full/full/0/default.jpg"
                width="3004px" height="4883px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3007" lry="4824" xml:id="facs_11">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__39/files/images/IMG_0011/full/full/0/default.jpg"
                width="3007px" height="4824px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3037" lry="4899" xml:id="facs_12">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3037px" height="4899px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3005" lry="4853" xml:id="facs_13">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3005px" height="4853px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3015" lry="4861" xml:id="facs_14">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3015px" height="4861px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2991" lry="4838" xml:id="facs_15">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="2991px" height="4838px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3000" lry="4794" xml:id="facs_16">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3000px" height="4794px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3009" lry="4816" xml:id="facs_17">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3009px" height="4816px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3023" lry="4807" xml:id="facs_18">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3023px" height="4807px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3017" lry="4803" xml:id="facs_19">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3017px" height="4803px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3029" lry="4860" xml:id="facs_20">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3029px" height="4860px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3035" lry="4853" xml:id="facs_21">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3035px" height="4853px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3013" lry="4810" xml:id="facs_22">
            <graphic url="%2Ffiles.jpeg" width="3013px" height="4810px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body>
            <div type="main">
                <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                <p>Protokoll der vierten Sitzung des Subkomitees des Verfassungeausschusses von 22.
                    Juli 1920. Beginn 3 Uhr Nachmittag. Anwesend: Dr. Otto Bauer als Vorsitzender,
                    Dr. Heinrich ol ess in als Berichterstatter. Dr. Josef Aignar, Dr. Rebert
                    Danneberg. Dr. Arnold Fisler. Mathies Eldersch, Jodok Fink. Dr. Ignaz Seipel.
                    Staatssekretär Prof. Dr. Michael Mayr. Von der Staatskanzlei: Hin. Rat Dr. Georg
                    Froehlich, sektionsrat Dr. Egbert Mannlicher. Oberfinanzrat Dr. Karl Moser, Min.
                    Vizesekretär Dr. Adolf le r kl als Schriftführer. Prof. Dr. Hans Kels en als
                    Experte des Verfagsungsausschusses. Sektionschef Dr. Kaan, Z von St. A. F. 802.
                    VorRegierungsrat Dr. Schronm waltung; der Beratung über den Punkt 9 des Art. 10
                    als versicherungstechnische Experten zugezogen.<pb facs="#facs_3" n="3"
                        xml:id="img_0003" break="yes"/>-2-</p>
                <p>Dr. Otto Bauer eröffhet die Sitzung und lädt die Vertreter der
                    Versicherungssektion des Startsantes für soziale Verwaltung ein, sich im Sinne
                    des in der Sitzung des Subkomitees vom 30. Juli 1920 gefassten. Beschlusses zur
                    Frage der Trennung des Sozialversicherungswesens der land - und
                    forstwirtschaftlichen Arbeiter und Angestellten vom übrigen
                    Sozialversicherungswesen zu äussern. Sektionschef Dr. Kaan lest ausführlich die
                    versicherungstechnischen Schwierigkeiten einer solchen Trennung dar und betont,
                    dass abgesehen von den ausserordentlich gesteigerten Verwaltungskosten diese
                    Trennung vom Standpunkte der Land - und Forstwirtschaft noch den schweren
                    Nachteil habe, dass das Risike in der Land - und Forstwirtschaft infolge der
                    ungünstigen Alterszusannensetzung ungleich grösser sei und dass dadurch
                    selbstverständlich auch ungleich hohere Prämien bedingt wären, als bei einer für
                    alle Erbeitskategorien gemeinganen Organisation der Versicherung. Auf Befragen
                    des Vorsitzenden gibt Saktionschef Dr. Kaan bekannt, dass bei der Ausarbeitung
                    der neuen Regiorungevorlage über die Krankenversicherung der Wegder
                    Staatsgesetzgebung von landwirlschaftlicher Seite nicht in Frage gestellt wurde.
                    Dr. Seipel bemerkt, dass mit der Frage der Organisation des Versicherungswesens
                    auch die Frage der Resportzuständigkeit zusammenhängt: das organisatoriach von
                    der übrigen öffentlichen Versicherung getrennte landwirtschaftliche
                    Sozialversichsrungswesen misste naturgendes den St. A. Für Land - und
                    Forstwirtschaft unterstehen. Auch sei nicht ausgeschles sen, dass sich die
                    getrennten Organisationen der beiden Versicherungezweige in einen übergeordneten
                    Zweckverbende vereinigen, wodurch die versicherungstechni-<pb facs="#facs_4"
                        n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/>-3-</p>
                <p>schen längel der Deppelorganisation des Versicherungewesens paralysiert worden
                    konnten. Der Vorgitzande bemerkt, dass genägs den jetzt zum Durchbruch gelangten
                    Grundsatze, dass die Arbeiter nicht ein Zugehar des Produktionszweiges sind, in
                    dem sie beschäftigt sind, das gesante Versicherungswesen aus dem Wirkungskreige
                    des St. A. für Land - und Forstwirtschaft ausgegehaltet und den St.A. für
                    soziale Verwaltung vorbehalten werden müsse. Staatesokretär Dr. Mayr bemerkt,
                    dass der Arbeiterschaft selbst die vorgeschlagene Doppelorganisation des
                    Versicherungewesens ernünscht sein dürfte. Auf Befragen des Vornitzenden gibt
                    Sektienschef Dr. Kaan bekannt, dass in der vorerwähnten Regierungsvorlage die
                    Kompetenz des Staatsantes für soziale Verwaltung ausgesprochen sei, webei
                    allerdings lie den Hirkungskreis des St.1. für Land - und Forstwirtschaft
                    berührenden Entscheidungen in Einvernehmen mit diesen Staatsante zu treffen sein
                    werden. Der Vorsitzende bringt sodann den Punkt 9 zur Abstinmung; der Punkt wird
                    in der Fassung des Linzer Entwurfes angenommen; der sozialdemokratische und der
                    christlichsoziele Ahänderungsantrag bleiben in der Hinderheit. Hierauf stellt
                    der Vorsitzende den ( in 3. Protokelle wiedergegebenen ) Antrag Drie. Dannaherg
                    bezüglich des Schulwegens zur Verhandlung. Der BerichterstatZaz bemerkt, dass
                    sich seine Partei dem Antrage in der Passung Amit dem Vorbehalte anschliegsn,
                    dass die land - und foretwirtschaftlichen Fachschulen aus der Bundeskompetenz
                    ausgenommen werden; anderenfalle sei erbereit, den Verschlag B anzunehnen.
                    Stantssekratär Dr. Marr gibt zu bedenken, dass die vorgeschlagene Regolung der
                    Schulnanene eine Tabiarung bedeute, die<pb facs="#facs_5" n="5"
                        xml:id="img_0005" break="yes"/>-4-</p>
                <p>reit über den gegenwärtigen Rechtszustand hinausgehe und aus diesem Grunde für
                    die Länder unannehmbar sei. Dr. Eialer verweist auf das lebhafte Intäresse, das
                    in Landstrichen mit einer fluktuierenden Bevölkerung an einer einheitlichen
                    Regelung das Schulwesens bestehe und erörtert namentlich die Verhältnigss in
                    Chersteier. Staatssekretär Dr. Mayr macht aufnerksan, dass dieselben
                    Verhältnisse wohl auch in Tirel,namentlich in Vorarlberg in Beziehung zu den
                    angrenzenden Teilen des deutschen Reiches bestünden, so dass nicht einmal eine
                    gesantstaatlich einheitliche Regelung des Schulwesens den vom Antragsteller
                    erstrebten Zweck voll erfüllen könnte. Dr. Seipel bemerkt, dass eine
                    Ausgestaltung des Art.13. des Verfassungsentwurfes die Bedenken des
                    Antragstellers zerstreuen könnte. Professor Kolsen macht aufmerksan, dass unter
                    dem Titel der Schulaufsicht die erforderliche Einheitlichkeit des Schulwesens,
                    soweit sie unabweislich ist. vielleicht genügend sicher gestellt werden konnte.
                    EiAerach hält nicht dafür, dass eine besondere Formuliorung des Art. 13 oder der
                    Vorbehalt der Schulaufsicht für den Bund die erforderliche Einheit des
                    Schulwesens sicherstellen könne. In der nach längerer Lebatte erfolgenden
                    Abstimmung wird der Antrag Tris. Danneberg in der Fassung A rdas gesante Schul -
                    und Erziehungs wosen: das Volksbildungswesen:» angenomnen. Der Zusatzantrag
                    Dris. Gleseinmit Ausnahme des forst - und landwirtschaftlichen
                    Unterrichtswesene- wird abgelehnt. Der VorAitzende stellt fest, dass durch diese
                    Abstimnung alle anderen Bestimmungen über das Schulwesen in den Artikeln 10- 12
                    eliminiert sind. Dr. Seipel behält sich ein Minderheitsvetum vor. 71<pb
                        facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/>-5-</p>
                <p>Der Vorsitzende gröffhet nunmehr die Dehatte über die Regelung der Gendarnerie
                    und der Polizei und stellt fegt, dass zu diesem Punkte eine Fornulierung der
                    Angigrung und ein Antrag des Abgeordneten Alderach vorliegt. Nach dem Vorschlage
                    der Regierung hätte ein eigener Artikel folgenden Wortlautes das
                    Gendarmeriewesen zu regeln: »(1) zur Unterstützung der zur Aufrechterhaltung der
                    öffentlichen Ordnung, Ruhe und Sicherheit in Bundesgebiete berufenen Behörden
                    dient die Gendarmeric. (2) Jedes Land bildet einen sigenen Gendarneriebereich.
                    Die Gendarnerie wird jedoch für alle Länder nach einheitlichen Grundsätzen vom
                    Bunde eingerichtet, ausgebildet, ausgerüstet und erhalten; dem Bunde steht auch
                    die Leitung des inneren Diengtes der gesanten Gendarmerie und die Erlassung der
                    Dienstvorschriften zu. (3) Zur Verfügung über die Gendarnerie für den äusseren
                    Dienst zum Zwecke der Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordung, Ruhe und
                    Sicherheit sind grund sätzlich nur die zuständigen Landesregierungen und ihnon
                    unterstellten Landesbehörden berufen. (4) Lediglich bei Motstand und Unruhen
                    kann der Bund die zeitweilige Verwendung von Teilen der Gendarmerie ausserhalt
                    das Landesbareiches anordnen. (5) Die Gerichte und Staatsanwaltschaften sind
                    berechtigt, die Dienstleistung der Gendäruerie für Zwacke der Strafrechtspflege
                    unmittalbar in Anspruch zu nehmen. (6) Das Nähere über das Gendarmeriewesen,
                    inebesondere auch über die Dienst - und Rechtsverhältnisse der Gendarnerie
                    regelt ein besonderes Bundesgesetz." 4<pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007"
                        break="yes"/>-6-</p>
                <p>Dar Artikel 10. Pkt. 12,hätte nach den Vorschlage der Regierung folgendermangen
                    zu lauten: »Geffentliche Ordnung, Ruhe und Sicherheit in der Bundeshauptstadt
                    Wien und in den Landeshauptstädten." Der Antrag Elderach lautet: «zur
                    Unterstützung der zur Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordnung, Ruhe und
                    Sicherheit in Gebiete der Bundeshauptstadt Wien und der Landeshauptstädte
                    berufenen Behörden dient die Bundespolizei. Ihre Einrichtung, Ausbildung,
                    Augrüstung und Erhaltung sowie die Leitung des inneren Dienstes und die
                    Erlassung der Dienstvorschriften steht dem Bunde zu. Zur Verfügung über die
                    Bundespolizei für den äusseren Dienst sind grundsätzlich nur die zuständigen
                    Bürgerneister berufen. Lediglich bei Notstand und Unruhen kann der Bund die
                    zeitweilige Verwendung von Teilen der Bundespolizei ausserhalb ihres ständigen
                    Diensthereiches anordnen.» Es entspinnt sich zunächst eine länger- Debatte über
                    die Regelung der Sicherheitspolizei in Mien. Dr. Seipel spricht sich gegen die
                    mit den Atrage ElAerach beabsichtigte Kannunalisierung der Polizei aus und
                    begründet die Sonderstellung der Polizei in Wien und ihre Orzanisation als
                    Bundesorgan mit der Stellung Wiens als Hauptstadt und mit der Tätsache, dass
                    Wien als politischer Gefahrenherd anzusehen sei. Das ergument, dass wien durch
                    diese Regelung der Polizei im Vergleiche mit den Ländern und Landeshauptstädten
                    entrechtet werde, trof fe auch schon deshalb nicht zu, weil diese Lösung der
                    Frage der Bundeshauptstadt zugleich beträchtliche Vorteile bringe, inden sie
                    namentlich von einer schweren finanziellen Last durch den Bund entlastet werde.
                    Sektions116<pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/>-7-</p>
                <p>rat Dr. Mannlicher macht darauf aufnerkean, dass gegenwärtig die Wiener
                    Polizeidiraktion in gewissen Angelegenheiten einen über das Gebiet der Stadt
                    hinaus reichenden. uu des satze stastsgebiet sich erstrochenden Nirkungskreis
                    habe (Daktyloskopie, Spionagedienst u.s.w.). Profegger Kalsen bemerkt, dass die
                    Bundeeregierung zufolge ihrer völkerrechtlichen Verpflichtung, für den Schutz
                    der ausländischen Vertretungen zu sorgen, einer ihr unmittelbar unterstehenden
                    Polizeigewalt bedürfe; es frage sich daher, oh nicht neben der Lokalpolizei für
                    den vorerwähnten Zweck eine eigene Bundespolizei nötig sei. Elderach erklärt die
                    zugunsten der Organisation der Wiener Polizei als Bundesorgan vorgebrachten
                    Argumente für unstichhältig und betont, dass für seine Partei eine
                    Differenzierung in dieser Hinsicht zwischen wien und den Ländern unannehmbar
                    sei. Der Vorsilzende wendet sich insbesondern auch gegen die Bemerkung, dass
                    Wien gewissermassen als politischer Gefahrenherd eine Sonderbehandlung
                    erfordere, da dieselbe Erwägung von Standpunkte Wiens aus, auch über gewisse
                    Länder oder Landesteile angestellt worden könne. Mit dem vorerwähnten Vorschlage
                    der Regierung erklärt sich Elderach vorbehaltlich gerin,fügiger stilistischer
                    Aenderungen grundsätzlich einverstanden. Nachden Minioterialrat Dr. Froehlich
                    und Sektionsrat Dr. Kannlicher auf Befragen die vorliegende Textierung des
                    überdie Gendarmerie handelnden Artikels in einzelnen begründet haben, bringt der
                    Vorsitzende den Verhandlungsgegenstand zur Abstinnung. Der Antrag Elderach wird
                    nach geringfügigen stilistischen Aenderungen in folgender Formutierung
                    angenomnen: 717<pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/>-8-</p>
                <p>„Zur Unterstützung der mit der Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordnung, Ruhe
                    und Sicherheit in Gebiete der Bundeshauptstadt Hien und der Landeshauptstadte
                    betrauten Behörden dient die Bundespolizei. Ihre Einrichtung, Ausbildung,
                    Ausrüstung und Erhaltung so ie die Leitung des inneren Dienstes und die
                    Erlassung der Dienstvorschriften staht den Bunde zu. Zur Verfügung über die
                    Bundespolizei für den äusseren Dienst sind grundsätzlich nur sie zustndigen
                    Bürgermeister berufen. Bei Notstand und Unruhen kann der Bund die zeitweilige
                    Verwendung von Teilen der Bundespolizei ausserhalb ihres ständigen
                    Dienstbereiches anordnen.« Von christlichsozialer Seite wird hiezu ein
                    Minoritätsvotum angemeldet. Der Vorschlag der Regierung,betreffend den die
                    Gendarmerio rogelnden Artikel wurde in folgender Fassung angenommen. 1. Absatz:
                    „(1) zur Untorstützung der mit der Aufrechterhaltung der öffentlichen Ordung,
                    Ruhr und Sicherheit in Bundesgebiete betrauten Behörden dient die Gendarneric."
                    2. und Z. Absatz: unverändert. 4. Absatz wird in folgender Fassung angenommen:
                    »(4) Bei Notstand und Unruhen kann der Bund die zeitweilige Verwandung von
                    Teilen der Gendarnerie ausserhalb des Landesbereiches anordnen. 5. und 6. Absatz
                    werden unverändert angenommen. Ein weiterer Antrag Dris. Einler auf Unstellung
                    der Apsätze 3 und 4 wird abgelohnt. Der Vorsitzende stollt fest, dass infolge
                    Annahme des Antrages Elderach die von der Regierung vorgeschlagene Formutierung
                    des Funk-<pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="yes"/>-9- tes 47
                    des Art. 10 nicht mehr in Betracht konnt. Endlich wird im Sinne einer Anregung
                    des linistorialrates Dr. Frochlich beschlossen,die Einreihung des über die
                    Gendarmarie handelnden Artikels, (dem die Fornulierung hlAerach als letzter
                    Absatz angefügt wird, seinem späteren Zeitpunkte vorzubehalten. Schluss der
                    Sitzung: 5 Uhr 10 Kin. Die nächste Sitzung wird für Dienstag den 17. August
                    1920, 10 Uhr Vormittag anberaunt.</p>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
