<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__40">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 17. August 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für Rechts- und
                        Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529246</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14589</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/74 ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 17. August 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 5. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 17. August 1920, Lithographie auf Durchschlagpapier, Zustand gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie">
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-08-17" notAfter-iso="1920-08-17">17. August 1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-08-17" notAfter-iso="1920-08-17">
                    17. August 1920
                </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="structured">
            <change when="2024-05-01" who="#cfh">document automatically created</change>
            <change when="2024-10-11" who="#n_zügel">JK: structured and text replaced</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_2"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0002/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_3"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0003/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_4"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0004/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_5"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0005/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_6"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0006/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_7"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0007/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_8"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0008/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3840" lry="5760" xml:id="facs_9"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__40/files/images/IMG_0009/full/full/0/default.jpg" width="3840px" height="5760px"/></surface></facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body><div type="main"><pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/><p>Pretokel1
     der 5.Sitzung des Unterausschusses des Verfassungsausschusses vom 17.1I11.1520.
     Beginn 3 Uhr Nachnittsg.
      Anwesend:
      Dr. Otto Bauer als Versitzender
     Heinrich Clessin
     Jedok Fiak
     als Berichterstatter
     Abx8M
     Dr. Aebert Danaebers
     Karl Leuthner
     1r. 181a Seipel
      Steatssekretär Prof.Dr. Michsel Keyr
      Von der Stastskanzlei:
      Kinisterzalret dr. Gerrg Freehlich
      Sektionerst Dr. Eebert Mannlicher
      Hinisterialvzesekretär dr. Kurt Frieberger als
      Schriftfuhrer
      Prof. Dr. Hans Kel sen als Erperte des Verfassungsausschusses.</p><p>637<pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>2 Nach Eröffnung der Sitzung stellt
                    Berichterstatter Clessin fest, daß es in der Zusammenstellung der bisherigen
                    Beschlüsse Art. 10, Punkt 5 zu lauten hat: „Maß- und Gewichts-, Normen- und
                    Punzierungswesen und Punkt 9 dieses Artikels „Dampfkessel- und
                    Kraftmaschinenwesen“. Hierauf eröffnet Dr. Otto Bauer die Beratung über den
                    Artikel 13 in der Fassung des Vorentwurfes“. Dr. Danneberg beantragt nach
                    Annahme des ersten die Beibehaltung des zweiten Satzes im Wortlaut: „Soferne
                    jedoch in solchen Angelegenheiten ein Akt der vollziehenden Gewalt für mehrere
                    Länder Rechtswirksamkeit äußern soll, geht die Zuständigkeit für diesen
                    Vollzugsakt auf den Bund über.</p>
                <p>Professor Kelsen erklärt die Aufnahme dieser Bestimmung mit den Schwierigkeiten,
                    die hervorgerufen werden, wenn sich zum Beispiel die Länder nicht einigen; ein
                    Zustand, wo niemand kompetent sei, dürfe nicht andauern; die Einschränkung sei
                    durch das Bestreben zu erklären, die Agenden des Wasserrechtes zu treffen.</p>
                <p>Dr. Seipel richtet an die Vertreter der Regierung die Frage, ob es nicht eine
                    Unterscheidung der Fälle geben kann, durch die man dem Standpunkt der Länder
                    gerecht werden könnte; sehr wesentlich seien die Bestimmungen des Abs. 3, nach
                    denen die Bundesgesetze vorzusehen haben, ob und inwiefern über Antrag einer
                    beteiligten Landesregierung der Vollzug auf den Bund übergeht usw.</p>
                <p>Dr. Bauer findet, daß dadurch nicht sämtliche Angelegenheiten des Punktes 2
                    getroffen werden, man müßte sofort alle einschlägigen Gesetze novellieren.</p>
                <p>Kelsen erklärt, daß Art. 13 Abs. 1 im Zusammenhang der ganzen Verfassung nur so
                    viel bedeutet, daß die Länder ihre Exekutivgewalt nur im Bereiche ihres Landes
                    ausüben dürfen und daß diese Gewalt nicht über die Grenzen ihres Landes wirken
                    kann.</p><p>631<pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/>3 Für den zweiten Satz soll folgender
                    Gedankengang zugrunde gelegt werden:</p>
                <p>„Soferne in solchen Angelegenheiten ein Akt der vollziehenden Gewalt für mehrere
                    Länder Rechtswirksamkeit äußern soll, geht die Zuständigkeit für diesen
                    Vollzugsakt auf den Bund über, es sei denn, daß durch die auf Grund der Artikel
                    11 und 12 zu erlassenden Bundesgesetze selbst ein anderer Vorgang vorgesehen
                    ist“.</p>
                <p>Die Fassung wird der Staatskanzlei überlassen.</p>
                <p>Die Behandlung der Absätze 3 und 4 behält der Vorsitzende für das nächste Mal vor
                    und verliest den Abs. 2, in den Dr. Danneberg eine Fristbestimmung aufzunehmen
                    wünscht, wie sie der Entwurf Dr. Renner in Art. 27 Abs. 2 enthält. Dieser Antrag
                    wird in folgendem Wortlaut angenommen:</p>
                <p>„Das Bundesgesetz, das die grundsätzliche Regelung vorschreibt, kann für die
                    Erlassung der Ausführungsgesetze eine Frist bestimmen, die nicht geringer als 3
                    Monate und nicht länger als ein Jahr sein darf. Wird diese Frist nicht
                    eingehalten, so wird die Erlassung dieses Ausführungsgesetzes Bundessache“</p>
                <p>Bei Verlesung des Abs. 3, Art. 13 erklärt Min.-Rat Dr. Froehlich, daß die
                    Aufzählung „insbesondere gilt dies auch für die Angclegenheiten der
                    Landeskultur, wie Höferecht usw.“ über Wunsch des Staatsamtes für Justiz
                    aufgenommen wurde, da bei diesen Angelegenheiten Zweifel entstehen könnten. In
                    der folgenden Wechselrede findet der Vorsitzende nach einer Erläuterung Prof.
                    Dr. Kelsens, daß die Ausdrücke nicht glücklich gewählt seien. Der
                    Berichterstatter findet die Auf zählung bedenklich. Abgeordneter Fink erblickt
                    in dieser Bestimmung nur die lex Starzynski “) der alten Verfassung, eine
                    Errungenschaft, die man den Ländern irgendwie sichern müßte.</p><p>Staatssekretär Dr. Mayr erklärt, keinen Wert 634<pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005"
                        break="yes"/>4 auf die Beibehaltung der Aufzählung zu legen und Dr. Seipel
                    schlägt vor, den Wunsch des erwähnten Staatsamtes zu befriedigen, indem man die
                    Aufzählung in den Motivenbericht aufnimmt.</p>
                <p>Der Schlußsatz des Abs. 3 ist sohin von „insbesondere“ bis Agrargemeinschaften“
                    zu streichen.</p>
                <p>Für den letzten Absatz sind zwei Fassungen beantragt: „Im Zweifel geht
                    Bundesrecht vor Landesrecht“ und „Bundesrecht bricht Landesrecht.“</p>
                <p>Professor Kelsen findet die Worte „Im Zweifel“ in der ersten Fassung unrichtig
                    und hält es ebenso wie der Berichterstatter für besser, die ganze Bestimmung
                    wegzulassen.</p>
                <p>Der Vorsitzende verweist auf mögliche Schwierigkeiten, wenn man nur den Grundsatz
                    gelten läßt lex posterior derogat priori; es könnte der Fall eintreten, daß Bund
                    und Land fortwährend neue Gesetze geben. um stets die lex posterior zu haben;
                    die Frage sei schon im alten Österreich kontrovers gewesen.</p>
                <p>Kelsen erwähnt, daß dort nach herrschender Änsicht der Grundsatz der lex
                    posterior anzuwenden war, sodaß die Monarchie freier als der Bundesstaat gewesen
                    sei. Der Satz sei entbehrlich, da ja ein Gerichtshof für solche Streitfälle
                    vorgesehen sei, sodaß der Grundsatz „Reichsrecht bricht Landesrecht“ durch
                    gerichtliche Garantie gesichert sei.</p>
                <p>Der Vorsitzende lehnt die Streichung ab, weil nicht nur reale, sondern auch
                    ideale konkurrierende Kompetenz besteht. So könnte zum Beispiel das
                    Bundesparlament in einem großzügigen Bodenreformgesetz unter anderem auch
                    Bestimmungen über Kommassation treffen; daraufhin könne ein Landtag die
                    bundesrechtlichen Bestimmungen über Kommassation, ohne daß der
                    Verfassungsgerichtshof dagegen einschreiten könnte, weil ein Ge<pb
                        facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="no"/>5setz mangelt, demzufolge
                    Bundesrecht dem Landesrecht vorgeht.</p>
                <p>Dr. Seipel lehnt die Aufnahme eines solchen Satzes aus politisch taktischen
                    Gründen ab, während Abgeordneter Abram einen solchen Fingerzeig für die Länder
                    für wünschenswert erachtet, Professor Kelsen hält Abgrenzung ohne ergänzende
                    Judikatur des Verfassungsgerichtshofes für unmöglich. Über Antrag des
                    Vorsitzenden wird dieser Absatz zunächst zurückgestellt und die Einreihung eines
                    entsprechenden Satzes in die Verfassung einer späteren Sitzung vorbehalten.</p>
                <p>Im weiteren Verlauf der Beratungen über das Verordnungsrecht, an der sich
                    Staatssekretär Dr. Mayr, Dr. Danneberg, Dr. Seipel, Ministerialrat Dr. Froehlich
                    und Professor Dr. Kelsen beteiligen, wird über Antrag des Berichterstatters die
                    Abstimmung über Absatz 2 des Artikels 11 reassumiert 22); während dieser Absatz
                    früher abgelehnt worden war und ein Minoritätsvotum Dr. Dannebergs angemeldet
                    war, wird er nunmehr in der Fassung:</p>
                <p>„Die Durchführungsverordnungen zu dem nach dem ersten Absatz ergehenden Gesetzen
                    sind, soweit in diesen Gesetzen nichts anderes bestimmt ist, vom Bunde zu
                    erlassen“ :</p>
                <p>angenommen, wogegen von den christlichsozialen Mitgliedern ein Minoritätsvotum
                    angemeldet wird. Auch Absatz 4 des Art. 13 wird angenommen</p>
                <p>„In jenen Angelegenheiten, die nach Artikel 11 und 12 zur Gänze oder der Regelung
                    der Grundsätze nach der Bundesgesetzgebung vorbehalten sind, steht dem Bunde das
                    Recht zu, die Einhaltung der von ihm erlassenen Vorschriften wahrzunehmen“</p>
                <p>Bei der Beratung des Art. 14*) meint Staatssekretär Dr. Mayr. man könne Abs. 2
                    streichen, da der Bund auch ohne verfassungsrechtliche Ermächtigung dazu
                    berechtigt sei, während Dr. Danneberg für die Beibehaltung ist. Auch 641<pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/>6 Professor
                    Kelsen findet im Fall der Streichung verschiedene Auffassungen möglich; man
                    könnte allenfalls vertreten, daß Alles, was der Bund tun darf, wenn die
                    Kompetenzen des Bundes taxativ aufgezählt sind, ausdrücklich angegeben sein
                    müsse, sonst könne ein Land jede privatwirtschaftliche Tätigkeit des Bundes
                    wegen Mangels einer bezüglichen Bestimmung in der Verfassung bekämpfen. </p>
                <p>Nach längerer Debatte, an der sich der Vorsitzende, Dr. Seipel und Sekt.-Rat Dr.
                    Mannlicher beteiligen, wird der Abs. 2 des Art. 14 gestrichen, weil der Inhalt
                    sowohl von christlichsozialer als auch sozialdemokratischer Seite als
                    selbstverständlich erklärt werden, der 3. A bsatz wird angenommen.</p>
                <p>Der Vorsitzende erteilt hierauf dem Berichterstatter Fink das Wort zur
                    Besprechung des Abschnittes, der von der Gesetzgebung des Bundes handelt **).
                    Abgeordneter Fink erklärt, daß er als Grundlage den Linzer Entwurf (888 der
                    Beilagen) gewählt habe und vergleicht die einschlägigen Bestimmungen der übrigen
                    Entwürfe. Die vorhandenen Unterschiede hebt Dr. Danneberg besonders hervor,
                    indem er betont, daß seine Partei grundsätzlich eine Länderkammer ablehne; soll
                    es aber doch eine zweite Versammlung geben, so müßte sie auf Grund eines Proporz
                    zusammengesetzt sein, wie es in Art. 28 des Entwurfes 904 (der Beilagen)
                    dargestellt sei “). Nach dem Entwurf Dr. Mayr „jeder Gesetzesbeschluß bedarf
                    grundsätzlich der Zustimmung des Bundesrates“ wird dieser vollends zu einer
                    ersten Kammer.</p>
                <p>Abg. Clessin bringt den großdeutschen Standpunkt zur Kenntnis, die eine
                    föderalistische Verfassung wünsche; seine Partei nähert sich hinsichtlich der
                    Zusammensetzung des Bundesrates dem Standpunkt der Christlichsozialen; im
                    Gegensatz zu den Sozialdemokraten wünscht er Öffentlichkeit der Sitzungen des
                    Bundesrates. 642</p>
            <p><pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/>7 Staatssekretär Dr. Mayr teilt mit, daß bei den Linzer Verhandlungen besonders der
                    Gedanke zum Ausdruck gebracht wurde, daß die Länder in anderen Bundesstaaten
                    gleichberechtigt seien, daher sollte auch bei uns jedes Land eigentlich die
                    gleiche Anzahl Vertreter wählen. Hiebei sei das Muster der deutschen Verfassung
                    befolgt worden. Ihm entgegnet Abgeordneter Abram mit dem Hinweis auf die
                    Anschauungen der Arbeiterklasse und lehnt sowohl das Schweizer als das deutsche
                    Beispiel ab. Im ähnlichen Sinne äußert sich Abg. Leuthner, dem der Vorsitzende
                    beipflichtet, der zunächst nicht die Frage der Zusammensetzung, sondern die der
                    Kompetenz besprechen will und nach einer längeren Auseinandersetzung mit Dr.
                    Seipel feststellt, daß nach dem Entwurfe Nr. 888 der Beil. prinzipiell jeder
                    Gesetzesbeschluß die Zustimmung des Bundesrates erhalten muß (Art. 14, Abs. 1)
                    *), daß jedoch gemäß eines Antrages des Abg. Abram diese Zustimmung befristet
                    werden müsse. Der Ausschuß stimmt dahin überein, daß eine Frist für den etwaigen
                    Einspruch des Bundesrates festzusetzen sei, behält sich aber die Bestimmung der
                    Länge dieser Frist vor.</p>
                <p>Bei Beratung des Abs. 2 des Art. 14 (888 der Beilagen) wird die
                    Zweidrittelmajorität bei Wiederholung des Bundestagsbeschlusses abgelehnt, die
                    einfache Mehrheit genügt (angenommen)*). Im 3. Abs. ist eine Einigung
                    hinsichtlich der Staatsverträge nicht zu erzielen; Abg. Fink will für
                    Staatsverträge eine Volksabstimmung zulassen, wenn durch den Vertrag die
                    Verfassung geändert wird. Nach längerer Debatte über die Frage, inwiefern
                    Staatsverträge der Volksabstimmung zu unterziehen seien, an der sich Min.-Rat
                    Dr. Froehlich, Sekt.-Rat Dr. Mannlicher, Dr. Danneberg, Prof. Kelsen und Dr.
                    Seipel beteiligen, werden der 3. und 4. Ab647<pb facs="#facs_9" n="9"
                        xml:id="img_0009" break="no"/>8satz abgelehnt und von Dr. Seipel als
                    Minoritäsvotum der Christlichsozialen Partei angemeldet. Absatz 4 wird
                    gleichfalls abgelehnt, hingegen wird der Absatz 5 des Art. 14 (888 der Beilage): </p>
                <p>„Die jährliche Bewilligung des Bundesbudgets und die jährliche Genehmigung der
                    Rechnungsabschlüsse, die Aufnahme und Konvertierung von Bundesanleihen und die
                    Verfügung über das Bundesvermögen sind ausschließlich Sache des Bundestages </p>
                <p>angenommen. </p>
                <p>Über Antrag Dr. Danneberg sind auch die Bezeichnungen „Bundesrat“ und „Bundestag“
                    durch andere leichter unterscheidbare Ausdrücke zu ersetzen (angenommen).</p>
                <p>Der Vorsitzende wendet sich hierauf an die Vertreter der Staatskanzlei mit dem
                    Ersuchen, die heute gefaßten Beschlüsse bis zu einer der nächsten Sitzungen
                    entsprechend zu formulieren; Ministerialrat Dr. Froehlich wird als Grundlage die
                    Artikel 14 der Beilage 888 und 38 der Beilage 904 verwerten.</p>
                <p>Hierauf wird um 6 Uhr abends die Sitzung geschlossen und die nächste Beratung für
                    Mittwoch den 18. August, 2 Uhr nachmittags anberaumt.</p></div></body>
    </text>
</TEI>
