<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__44">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 9. Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 23. August 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital
                        Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für
                        Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529251</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14593</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
<title>Datenset B</title>
<biblScope unit="part">1600</biblScope>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches
                            Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik
                            (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/78
                            ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des
                                Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 9. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 23. August 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 9. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 23. August 1920, Lithographie, Zustand
                                gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie"> </objectDesc>
                        <handDesc> </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-08-23" notAfter-iso="1920-08-23">23. August
                            1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-08-23" notAfter-iso="1920-08-23"> 23. August 1920 </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="text_correct">
            <change when="2025-01-09" who="#cfh">document automatically created</change>
            <change when="2025-01-24" who="#t_voegtlin">Gliederung und Gegenlesen beendet</change>
            <change when="2025-01-27" who="#m_huber">Elias: Strukturierung beendet</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3083" lry="4928" xml:id="facs_2">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0003/full/full/0/default.jpg" width="3083px" height="4928px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2927" lry="4787" xml:id="facs_3">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0004/full/full/0/default.jpg" width="2927px" height="4787px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2901" lry="4837" xml:id="facs_4">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0005/full/full/0/default.jpg" width="2901px" height="4837px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2955" lry="4811" xml:id="facs_5">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0006/full/full/0/default.jpg" width="2955px" height="4811px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2940" lry="4833" xml:id="facs_6">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0007/full/full/0/default.jpg" width="2940px" height="4833px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2937" lry="4788" xml:id="facs_7">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0008/full/full/0/default.jpg" width="2937px" height="4788px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2863" lry="4849" xml:id="facs_8">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0009/full/full/0/default.jpg" width="2863px" height="4849px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2736" lry="4829" xml:id="facs_9">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0010/full/full/0/default.jpg" width="2736px" height="4829px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2795" lry="4826" xml:id="facs_10">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0011/full/full/0/default.jpg" width="2795px" height="4826px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2839" lry="4821" xml:id="facs_11">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0012/full/full/0/default.jpg" width="2839px" height="4821px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2758" lry="4816" xml:id="facs_12">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0013/full/full/0/default.jpg" width="2758px" height="4816px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2751" lry="4791" xml:id="facs_13">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0014/full/full/0/default.jpg" width="2751px" height="4791px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="2910" lry="4790" xml:id="facs_14">
            <graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__44/files/images/IMG_0015/full/full/0/default.jpg" width="2910px" height="4790px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body>
            <div type="main">
                <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                <head> Protokoll der 9. Sitzung des Unterausschusses des Verfassungsausschusses vom
                    23. August 1920.</head>
                <p>Beginn 10 Uhr 30 Vormittag.</p>
                <p>Anwesend:</p>
                <list>
                    <item> Dr. Otto Bauer als Vorsitzender</item>
                    <item>Heinrich Clesssin</item>
                    <item>Dr. Robert Dannenberg</item>
                    <item>Jodok Fink</item>
                    <item>Karl Leuthner</item>
                    <item>Dr. Ignaz Seipel</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Staatssekretär Dr. Michael Mayr </item>
                </list>
                <p>Von der Staatskanzlei:</p>
                <list>
                    <item> Sektionsrat Dr. Hugo Jäckl</item>
                    <item>Sektionsrat Dr. Egbart Mannlicher </item>
                    <item>Minesterialvizesekretär Dr. Kurt Frieberger als Schritführer </item>
                </list>
                <list>
                    <item>Professor Dr. Hans Kelsen als Experte des Verfassungsausschusses. </item>
                </list>
                <p><pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/><fw type="pageNum">2</fw>Der <emph>Vorsitzende</emph> leitet die durch Beratung des Linzer
                    Entwurfes von Anfang an ein und bespricht die Einleitung der Verfassung, über
                    die sich der Ausschuß wie Abgeordneter Dr. Seipel meint, nur schwer wird einigen
                    können. Weder der sozialdemokratische Entwurf (904 der Beilage) noch der
                    christlichsoziale (888 der Beilage) enthalte ein derartiges Provemium. Hingegen
                    hebt Abgeordneter Clessin hervor, daß auch der großdeutsche Entwurf ein
                    derartiges Provemium enthält und wünscht, dass <emph>bei Beratung im
                        Verfassungsausschusse der Berichterstatter die feierliche Erklärung als
                        Einleitung des Entwurfes seiner Partei</emph> erwähne.</p>
                <p><emph>Dieser Wunsch wird zur Kenntnis genommen und protokolliert.</emph></p>
                <p>Mit der Begründung, daß die Grund- und Freiheitsrechte ausgeschieden werden und
                    daher keine vollständige Verfassung gegeben werde, beschließt der Unterausschuß,
                    die <emph>feierliche Einleitung zu streichen</emph>. Die Überschrift des 1.
                    Abschnittes „Allgemeine Bestimmungen“ wird über Antrag des Abgeordneten Dr.
                    Seipel angenommen. Absatz 1 des <emph>Artikels 1</emph> wird unverändert
                    angenommen. Als 2. Absatz beantragt Abg. Dr. Danneberg die Fassung aus 842 der
                    Beilagen „alle Gewalt im Staate geht vom Volke aus“, die auch im Entwurfe Dr.
                    Renners aufgenommen sei. Abg. Dr. Seipel macht aber darauf aufmerksam, daß es
                    sich hier um eine theologische Grundfrage handle und schlägt die Beibehaltung
                    der Linzer Fassung vor. Der <emph>Vorsitzende</emph> hält es nicht für nötig,
                    die Verfassung mit Streitfragen aus verschiedenen Weltanschauungen zu belasten
                    und schlägt vor, folgende Fassung zu nehmen: </p>
                <p>Artikel 1 (2) "alle öffentlichen Gewalten werden vom Volke eingesetzt und in
                    seinem Namen ausgeübt." Dieser Antrag wird angenommen. Abg. Clessin verweist auf
                    den großdeutschen Antrag, der durch die Worte „jeder Staatsbürger hat Anteil an
                    der wirtschaftlichen und politischen Macht der Gesamtheit."</p>
                <p><pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/><fw type="pageNum">3</fw>
                    Sicherung und Förderung der Gesamtheit und des Einzelnen ist der Zweck des
                    Staates“ zur wirtschaftlichen Demokratie zu gelangen sucht, stellt aber selbst
                    keinen Antrag, so daß die Aufnahme dieser Worte nach einer Gegenerklärung des
                        <emph>Vorsitzenden</emph> unterbleibt. Letzterer erwähnt auch, daß im
                    großdeutschen Entwurfe über den einzelnen Artikeln Überschriften stehen. Abg.
                    Clessin beantragt jedoch mit Rücksicht auf die außerordentliche Schwierigkeit,
                        <emph>für die einzelnen Bestimmungen keine Überschriften aufzunehmen</emph>.
                    Dieser Antrag wird angenommen. </p>
                <p>Da das Proömium weggefallen ist, müßte nach Anschauung des Abg. Dr. Seipel
                    nunmehr festgestellt werden, daß Österreich ein Bundesstaat sei. Auf Antrag des
                    Abg. Clessin laut <emph>Absatz 1 des Artikels 2</emph> „Österreich ist ein
                    Bundesstaat“ in Anlehnung an den großdeutschen Entwurf, folgt nun die Aufzählung
                    der Länder in alphabetischer Reihenfolge (Antrag Clessin) Absatz 2: „Der
                    Bundesstaat wird gebildet aus den selbständigen Ländern: Kärnten,
                    Niederösterreich, Oberösterreich, Salzburg, Steiermark, Tirol, Vorarlberg und
                    Wien.“</p>
                <p>Auf <emph>Antrag</emph> des Staatssekretärs Dr. Mayr wird im Sinne des
                    Annexionsgesetzentwurfes das Selbstbestimmungsrecht des Burgenlandes
                    hervorgehoben und auch die Wahl der Bezeichnung – Heinzenland oder
                    Heidebauernland <add>würde</add> auf Widerspruch eines Teiles der Bevölkerung
                    stoßen – erhält der 3. Absatz folgende Fassung:</p>
                <p>(3) Sobald das Burgenland seinen Willen dazu ausgedrückt hat, wird es als
                    selbständiges und gleichberechtigtes Land in den Bund aufgenommen. Der
                    Vorsitzende bemerkt hiezu, daß das Burgenland bis zur Wahl nur ein Territorium
                    sei, das von Österreich verwaltet wird, erst wenn es einen Landtag hat, kann es
                    ein eigenes Land werden.</p>
                <p>Die Frage ob Wien als selbständiges Bundesland zu behan<pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="no"/><fw type="pageNum">4</fw>deln sei und
                    inwiefern seine Loslösung von Niederösterreich in der Verfassung zu erwähnen
                    sei, wird ein Antrag des <emph>Vorsitzenden</emph> angenommen, demzufolge
                        <emph>die Staatskanzlei ersucht wird, im Einvernehmen mit dem Lande
                        Niederösterreich und mit der Gemeinde Wien eine entsprechende
                        Übergangsbestimmung zu formulieren</emph>; doch wird beschlossen, es in
                    Artikel 2, Absatz 2 mit aufzuzählen. Für die Durchführung müßten, wie der
                        <emph>Vorsitzende</emph> annimmt, identische Beschlüsse des Landtages und
                    des Gemeinderates gefaßt werden. Dr. Danneberg erwähnt, daß der Wunsch allgemein
                    ist, den Koloß Wien und Niederösterreich zu trennen.</p>
                <p> Der <emph>Vorsitzende</emph> erwähnt nun die Wünsche, die von einer Deputation
                    der Industrieorganisation über die Verkehrsfreiheit innerhalb des Bundesgebietes
                    vorgebracht wurde. Es sei aber nicht möglich, daß am Tage des Inkrafttretens der
                    Verfassung mit einem Schlage sämtliche Verkehrsbeschränkungen außer Kraft
                    treten. Es wären also Übergangsbestimmungen für den allgemeinen Abbau notwendig,
                    während sonst die Bestimmungen aus dem sozialdemokratischen und dem Renner-
                    Mayr’schen Entwurf zu verwenden wären. Abgeordneter Seipel spricht zwar gegen
                    Zwischenzollinien, jedoch nicht gegen sonstige Verkehrsbeschränkungen aus. Der
                    Vorsitzende verweist auf die Möglichkeit mißbräuchlicher Anwendung des
                    Transportscheinwesens. Abg. Dr. Seipel beantragt demnach die Aufnahme des
                    Artikels 5 Abs. 2 des sozialdemokratischen Entwurfes (904 der Beilage) unter
                    Weglassung der Worte „oder sonstige Verkehrsbeschränkungen“.</p>
                <quote>
                    <head>Artikel 3a</head>
                    <p>(Die Beisetzung von Buchstaben bis zur endgiltigen Neunumerierung der Artikel
                        wird auf Grund einer Anregung des Sekt. Rates Dr. Mannlicher
                        beschlossen).</p>
                    <p>(1) Das Bundesgebiet bildet ein einheitliches Währungs-, Wirtschafts- und
                        Zollgebiet.</p>
                    <p> (2) <emph>Innerhalb der Grenzen des Bundes dürfen keine Zwischenzollinien
                                <pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/><fw type="pageNum">5</fw>errichtet werden.</emph></p>
                </quote>
                <p> Hierauf wird folgender Artikel angenommen:</p>
                <quote>
                    <head>Artikel 3b.</head>
                    <p>Bundeshauptstadt und Sitz der Staatsoberorgane des Bundes ist Wien. </p>
                </quote>
                <p>Bei Besprechung des Artikels 4 wird die Frage des Heimatrechtes und der
                    Bundesbürgerschaft erörtert. Der Gedanke des Heimatrechtes sei, wie der
                    Vorsitzende hervorhebt, bereits durchbrochen, da das demnächst erscheinende
                    Gesetz über die Optionsrechte auf Grund des Friedensvertrages vielen Leuten den
                    Erwerb der Staatsbürgerschaft ermöglicht, ohne daß sie in einer Gemeinde
                    zuständig sind. Der Entwurf Renner-Mayr erklärt in Artikel 118 sogar, daß mit
                    dem Heimatrecht Unterstützungs- und Versorgungsansprüche nicht verbunden sind.
                    Auf Antrag des <emph>Vorsitzenden</emph> wären Absatz 1, 3 und 4 des
                    großdeutschen Entwurfes aufzunehmen und die Weiterregelung dem Bundesgesetze zu
                    überlassen, nur müßte man trachten, für die künftige Aufnahme des deutschen
                    Systems nicht durch eine Verfassungsbestimmung auszuschließen. Abg. Clessin ist
                    der Anschauung, daß das Gesetz, über die Optionsrechte eine lex specialis von
                    kurzer Dauer sei, die eine einmalige Aufnahme von Staatsbürgern regeln.
                    Beschlossen wird:</p>
                <quote>
                    <head>Artikel 4.</head>
                    <p>(1) Jedes Land hat eine Landesbürgerschaft. Die Voraussetzungen für Erwerb
                        und Verlust der Landesbürgerschaft sind in jedem Lande gleich und durch
                        Bundesgesetz geregelt.</p>
                    <p>(2) Grundlegende Voraussetzung der Landesbürgerschaft ist das Heimatrecht in
                        einer Gemeinde des Landes.</p>
                    <p>(3) Mit dem Erwerb der Landesbürgerschaft wird die Bundesbürgerschaft
                        erworben.</p>
                    <p>(4) Jeder Bundesbürger hat in jedem Lande die gleichen Rechte und Pflichten
                        wie die Bürger des Landes selbst."</p>
                </quote>
                <p>Artikel 5 fällt aus.</p>
                <p>
                    <pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/><fw type="pageNum">6</fw>Artikel 6 des Linzer Entwurfes wird unter Betonung der großen
                    praktisch-politischen Bedeutung, die eine Erwähnung der Minderheitsrechte
                    bezüglich des Burgenlandes und Kärntens hat, unverändert angenommen.</p>
                <p>Der Vorsitzende zieht nun Artikel 117 des sozialdemokratischen Entwurfes (904 der
                    Beilage) über die Vorrechte der Nationalität usw. in Beratung, die eigentlich
                    nur eine Ausführung des Wortes demokratisch in Artikel 1 Abs. 1 seien. Gegen die
                    Worte „für immer“ spricht sich Abg. Dr. Seipel aus, die nach seinem Antrage
                    gestrichen werden. Im übrigen wird der Artikel angenommen und lautet: </p>
                <quote>
                    <head> Artikel 4a.</head>
                    <p>Alle Bundesbürger sind vor dem Gesetze gleich. Vorrechte der Geburt, des
                        Geschlechtes, des Standes, der Klasse und des Bekenntnisses sind
                        ausgeschlossen.</p>
                </quote>
                <p>Artikel 7 und Artikel 8 des Linzer Entwurfes werden gestrichen. Angenommen
                    hingegen wird Artikel 8 des sozialdemokratischen Entwurfes (904 der Beilage) und
                    eingefügt als </p>
                <quote>
                    <head> Artikel 9</head>
                    <p> Alle Behörden und Ämter im Bundesgebiete sind im Rahmen ihres gesetzmäßigen
                        Wirkungskreises zur wechselseitigen Hilfeleistung verpflichtet.</p>
                </quote>
                <p>Der Vorsitzende meint, daß Artikel 10 der Ort sei, um der Gemeinde Erwähnung zu
                    tun, und wenn auch Dr. Seipel der Anschauung ist, daß die Gemeinden alle
                        <add>Rechte</add> durch die Länder erhalten sollten, sei doch das
                    Gemeindefinanzproblem von nicht minder großer Bedeutung als das
                    Landesfinanzproblem. Man müsse der Gemeinde, wie der englische Fachausdruck
                    lautet, ein gewisses „nationales Minimum“ in der Verfassung abgrenzen. Das
                    Fehlen derartiger Bestimmungen führt ihn zu außerordentlichen Schwierigkeiten.
                    So sei im Gesetz über die Vermögensabgabe die Stelle enthalten: „die
                    Vermögensabgabe wird nicht vorgeschrieben zum Zwecke der Einhebung von Umlagen
                    auf sie“. Diese <pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/><fw type="pageNum">7</fw>Bestimmung erklärten die Vertreter des Staatsamtes für
                    Finanzen damit, daß dies die einzige Möglichkeit sei, ohne Widerspruch mit der
                    Verfassung die Zuschlagsfreiheit auszudrücken. Er verweise auf die Regelung in
                    England (grants in aid).</p>
                <p> Der Antrag, Bestimmungen über die Gemeinden in Artikel 10 aufzunehmen, wird
                    abgelehnt.</p>
                <p> Artikel 12 bis 13 sind durchberaten und eingefügt wird ein </p>
                <quote>
                    <head> „Artikel 12a</head>
                    <p> Die allgemein anerkannten Regeln des Völkerrechtes gelten als Bestandteil
                        des Bundesrechtes".</p>
                </quote>
                <p> Nach Artikel 14 wären nach Anschauung des <emph>Vorsitzenden</emph> Bestimmungen
                    über Beamte und Volksbeauftragte aufzunehmen. Hiezu sind, wie Sekt. Rat Dr.
                    Mannlicher mitteilt, Verhandlungen mit dem Staatsamte für Finanzen notwendig.
                        <emph>Die Staatskanzlei wird eingeladen, im Einvernehmen mit diesem
                        Staatsamte und den Beamtenorganisationen eine Formulierung
                        vorzulegen.</emph></p>
                <p> Die Sitzung wird von ½1 Uhr bis 2 Uhr 50 Min. Nachmittag unterbrochen.</p>
                <p> Absatz 1 und 2 des Artikels 17 wird auf Antrag des Vorsitzenden gestrichen und
                    die beiden übrigen Absätze dieses Artikels als Artikel 13 a eingeschaltet: </p>
                <quote>
                    <head> Artikel 13a.</head>
                    <p> (1) Wenn zur Durchführung von Staatsverträgen gesetzliche Maßnahmen im
                        Wirkungskreise der Länder erforderlich sind, sind die Länder verpflichtet,
                        die betreffenden Gesetze zu erlassen; kommt ein Land dieser Verpflichtung
                        nicht rechtzeitig nach, so geht die Zuständigkeit zur Erlassung des Gesetzes
                        auf den Bund über.</p>
                    <p>(2) Ebenso hat der Bund in Durchführung von Verträgen und Übereinkommen mit
                        fremden Staaten das Überwachungsrecht auch in solchen Angelegenheiten, die
                        zum selbständigen Wirkungskreis der Länder gehören. Hiebei stehen dem Bunde
                        die gleichen Rechte gegenüber den Landesregierungen zu, wie bei den
                        Angelegenheiten der mittelbaren Bundesverwaltung". </p>
                </quote>
                <p><pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/><fw type="pageNum">8</fw>Hierauf bespricht Abgeordneter Dr. Seipel Artikel 15 des
                    sozialdemokratischen Entwurfes (904 der Beilage); er befürwortet die Aufnahme
                    derartiger Bestimmungen, wie sie ähnlich auch im großdeutschen Entwurfe
                    enthalten seien. Bisher hat man sich ausschließlich mit den Aufbau einer
                    politischen Verfassung beschäftigt, es wäre aber von Vorteil, auch eine
                    wirtschaftliche wenigstens in Grundzügen anzudeuten.</p>
                <p>Abg. Clessin entwickelt die Absicht seiner Partei, eine Art Arbeitsfrieden durch
                    Aufstellung von Kammern herbeizuführen, in denen Arbeiter und Arbeitgeber
                    paritätisch vertreten sind. Abg. Bauer unterscheidet den Artikel 15 (904 der
                    Beilage) als Plan einer Organisation des Wirtschaftslebens und die Bestimmung
                    des großdeutschen Entwurfes als Organisation der wirtschaftlichen Verwaltung des
                    Staates. Nach Anschauung seiner Partei sei, wie dies auch Naumann in Deutschland
                    betonte, in der Verfassung angegeben worden, wohin der Staat das
                    Wirtschaftsleben zu führen hat. Der sozialdemokratische Entwurf, der den
                    Gedanken ausspricht, daß die politische zur wirtschaftlichen Demokratie
                    ausgebaut werden müsse, spreche nur aus, was bereits in verschiedenen Gesetzen
                    vorhanden oder wenigstens angedeutet ist. Auch die Anregungen im Entwurf
                    Dinghofer enthält wichtige Vorschläge, wären aber sehr vorsichtig zu
                    verwirklichen. Da das Prinzip der rein paritätischen Vertretung nicht geeignet
                    sei, wäre es nicht zweckmäßig, diese Bestimmung in die Verfassung aufzunehmen.
                    Hingegen wirke Artikel 15 (904 der Beilagen) sehr erzieherisch, weil er den
                    Gedanken verwirklichen soll, daß es die politische Demokratie selbst ist, die
                    sich zur wirtschaftlichen ausbaut, wenn auch die Annahme des Artikels zunächst
                    kaum eine Wirkung auslösen wird. Abg. Dr. Seipel bespricht die beratende
                    Teilnahme der Berufsorganisation bei der wirtschaftlichen und sozialen
                    Gesetzgebung. </p>
                <p>Unter Benützung des Abs. 1 des Art. 15 (904 der Beilagen) – der übrige Teil des
                    Artikels, über den Dr. Danneberg Abstim<pb facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="no"/><fw type="pageNum">9</fw>mung wünscht, wird
                    abgelehnt – wird eingeschoben: </p>
                <quote>
                    <head> „Artikel 14a".</head>
                    <p> (1) Die Organisation der Gütererzeugung und der Güterverteilung ist Aufgabe
                        des Gemeinwesens. Durch planmäßigen Aufbau dieser Organisation ist die
                        politische Demokratie zur wirtschaftlichen Demokratie zu entwickeln.</p>
                    <p>(2) Wirtschaftliche Selbstverwaltungskörper und Berufsorganisationen sind zur
                        Vorbereitung der Gesetzgebung und zur Teilnahme an der Verwaltung in
                        wirtschaftlichen und sozialen Angelegenheiten heranzuziehen." </p>
                </quote>
                <p> Artikel 18 wird gestrichen, da ihn Artikel 38 behandelt. Auch das Vorhandensein
                    einer negativen Bestimmung, daß Vollzugsanweisungen nur auf Grund der
                    Bundesgesetze erlassen werden dürfen, konstatiert der <emph>Vorsitzende</emph>
                    im Artikel 59.</p>
                <p> Bei Beratung des Artikel 19 wird ein Antrag Dr. Dannebergs, daß die Mandate auf
                    die Länder entsprechend der Zahl der dort wohnhaften Bundesbürger nach jeder
                    Volkszählung neu aufzuteilen sei, wird samt einem Abänderungsvorschlag des Abg.
                    Fink abgelehnt. Vom selben Artikel werden Absatz 4 und 5 der Linzer Fassung
                    abgelehnt, die drei ersten Absätze angenommen und durch Artikel 22 Abs. 4 des
                    sozialdemokratischen Entwurfes (904 der Beilagen) ergänzt. Die Altersgrenze für
                    das passive Wahlrecht wird mit 24 Jahren festgesetzt:</p>
                <quote>
                    <head> Artikel 19.</head>
                    <p>(1) Der Nationalrat wird vom Bundesvolk auf Grund des gleichen, direkten,
                        geheimen und persönlichen Wahlrechtes der über 20 Jahre alten Männer und
                        Frauen nach den Grundsätzen der Verhältniswahl gegeben.</p>
                    <p>(2) Der Wahltag muß ein Sonntag oder ein anderer öffentlicher Ruhetag sein. </p>
                    <p>(3) Wählbar ist jeder Wahlberechtigte, der das 24. Lebensjahr überschritten
                        hat.</p>
                    <p>
                        <pb facs="#facs_11" n="11" xml:id="img_0011" break="yes"/><fw type="pageNum">10</fw>(4) Die Ausschließung vom Wahlrecht und der Wählbarkeit kann nur
                        infolge einer gerichtlichen Verurteilung oder Verfügung sein.</p>
                </quote>
                <p>Bei Besprechung des Artikels 20 meint der Vorsitzende, daß die Einberufung des
                    Nationalrates durch den Bundespräsidenten eine Reminiszenz an das Recht des
                    Monarchen seine Stände einzuberufen und heimzuschicken, sei. Allerdings beruft
                    auch in Frankreich auf Antrag der Regierung der Präsident das Parlament ein. Die
                    Einführung von Sessionen sei nicht unbedingt nötig aber wichtig sei, wie Prof.
                    Dr. Kelsen betont, daß keine parlamentlosen Zeitabschnitte vorkommen; formuliert
                    wird: </p>
                <quote>
                    <head> Artikel 20.</head>
                    <p>(1) Die Gesetzgebungsperiode des Nationalrates dauert vier Jahre vom Tage
                        seines ersten Zusammentrittes an gerechnet. Die Neuwahl ist von der
                        Bundesregierung so anzuordnen, daß der neugewählte Nationalrat am Tage nach
                        der Beendigung der ablaufenden Gesetzgebungsperiode zusammentreten kann.</p>
                    <p> (2) Der Nationalrat ist zum erstenmal vom Bundespräsidenten innerhalb 30
                        Tage nach der Wahl einzuberufen.</p>
                    <p> (3) Der Nationalrat kann nur durch seinen Beschluß vertagt werden. Die
                        Wiedereinberufung erfolgt durch seinen Präsidenten. Dieser ist verpflichtet,
                        den Nationalrat sofort einzuberufen, wenn ein Viertel der Mitglieder oder
                        wenn die Bundesregierung es verlangt.</p>
                </quote>
                <p> Art. 21 entfällt, da er abgeändert als Abs. (3) im vorhergehenden Artikel
                    angegliedert wurde.</p>
                <p> Bei Beratung des Art. 22 wendet sich Dr. Danneberg gegen die Möglichkeit einer
                    Auflösung die an monarchische Gepflogenheiten erinnere. Auch geht es, wie Abg.
                    Clessin meint, nicht an, daß die vom Nationalrat gewählte Regierung diesen
                    auflöse. Der <emph>Vorsitzende</emph> ist der Ansicht, daß stets, wenn es sich
                    zeigt, daß eine Wahl ein anderes Ergebnis hätte, <pb facs="#facs_12" n="12" xml:id="img_0012" break="yes"/><fw type="pageNum">11</fw>der
                    Vertretungskörper aufzulösen und eine Neuwahl einzuleiten sei. Abg. Leuthner
                    zeigt an englischen Beispielen wie gefährlich es sei, wenn die Regierung darüber
                    zu bestimmen vermag, den ihr günstigen Zeitpunkt zur Neuwahl eines Parlamentes
                    durch rechtzeitige Auflösung des Hauses auszunützen. Dadurch werde die
                    Volksabstimmung gefälscht. Der <emph>Vorsitzende</emph> meint, daß man bei
                    Aufnahme des Grundsatzes bestimmen müsse, daß die Auflösung durch einfaches
                    Gesetz erfolge, sonst würde man ein Verfassungsgesetz für nötig halten. Auf
                    Antrag des Abg. Dr. Seipel erhält der Artikel folgenden Wortlaut:</p>
                <quote>
                    <head> „Artikel 22.</head>
                    <p>Vor Ablauf der Gesetzgebungsperiode kann der Nationalrat durch einfaches
                        Gesetz seine Auflösung beschließen. Auch in diesem Falle dauert die
                        Gesetzgebungsperiode des Nationalrates bis zum Zusammentritt des
                        neugewählten Nationalrates." </p>
                </quote>
                <p>Ferner wird zu Artikel 38 folgender Absatz 5 beschlossen:</p>
                <quote>
                    <head> „Artikel 38.</head>
                    <p> (5) Die Auflösung des Nationalrates, die Bewilligung des Bundesvoranschlages
                        und die Genehmigung der Rechnungsabschlüsse, die Aufnahme und Konvertierung
                        von Bundesanleihen und die Verfügung über das Bundesvermögen sind
                        ausschließlich Sache des Nationalrates.“ </p>
                </quote>
                <p> Art. 23, Abs. 1 wird mit Änderungen angenommen; Abs. 2 entfällt; Abs. 3 gibt der
                    Geschäftsordnung den Charakter eines Verfassungsgesetzes.</p>
                <quote>
                    <head> „Artikel 23.</head>
                    <p> (1) Der Nationalrat wählt aus seiner Mitte einen Präsidenten und zwei
                        Vizepräsidenten.</p>
                    <p>(2) Die Geschäftsführung des Nationalrates erfolgt auf Grund eines
                        Gesetzesbeschlusses und einer im Rahmen dieses Gesetzes vom Nationalrat zu
                        beschließenden autonomen Geschäftsordnung.</p>
                    <p>(3) Das Gesetz über die Geschäftsordnung kann nur bei Anwesenheit der Hälfte
                        der Mitglieder und mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der abgegebenen
                        Stimmen beschlossen werden."</p>
                </quote>
                <p>
                    <pb facs="#facs_13" n="13" xml:id="img_0013" break="yes"/><fw type="pageNum">12</fw>Artikel 24 und 25 werden im Wortlaut des Linzer Entwurfes
                    angenommen.</p>
                <p> Der früher beschlossene Artikel über die Bundesversammlung ist zwischen Art. 29
                    und 30 einzuschalten. </p>
                <p>Über Anregung des Abg. Fink erklärt der <emph>Vorsitzende</emph>, daß in den
                    Übergangsbestimmungen festzusetzen wäre, daß die jetzt gewählte
                    Nationalversammlung den Titel eines Nationalrates erhält; auch wäre die Wahl
                    eines Bundesrates anzuordnen. </p>
                <p>Artikel 26 ist bereits angenommen, doch hat der erste Satz des Abs. 4 nach
                    Neueinschaltung einiger Worte zu lauten:</p>
                <quote>
                    <p> „Die Mitglieder des Bundesrates und deren Ersatzmänner werden von den
                        Landtagen für die Dauer ihrer Gesetzgebungsperiode nach dem Grundsatze der
                        Verhältniswahl gewählt usw." </p>
                </quote>
                <p>Ferner wird aus dem zweiten Absatz des Art. 29 ein neuer Absatz formuliert und
                    als 6. in den Artikel 26 eingeschaltet:</p>
                <quote>
                    <p> „Nach Ablauf der Gesetzgebungsperiode eines Landtages oder nach seiner
                        Auflösung bleiben die von ihm delegierten Mitglieder des Bundesrates solange
                        in Funktion, bis die neuen Landtage die Wahl in den Bundesrat vorgenommen
                        haben.“ </p>
                </quote>
                <p>In Art. 27 werden im 1. Absatz die Worte „in jeder Sitzungperiode“ gestrichen,
                    gestrichen wird ferner der ganze Absatz 2. Auf Antrag des
                        <emph>Vorsitzenden</emph> wird der dritte Absatz (früher 4.) so ergänzt, daß
                    für die Beschließung der Geschäftsordnung des Bundesrates dieselben Vorschriften
                    gelten, wie im Nationalrat; der ganze Artikel wird in folgender Fassung
                    beschlossen:</p>
                <quote>
                    <head> „Artikel 27.</head>
                    <p> (1) Der Vorsitz im Bundesrat fällt abwechselnd auf ein anderes Land nach
                        alphabetischer Reihenfolge.</p>
                    <p>(2) Der Bundesrat wird durch seinen Vorsitzenden vertreten. Alle
                        Ausfertigungen des Bundesrates müssen die Unterschrift seines Vorsitzenden
                        tragen. </p>
                    <p>(3) Der Bundesrat gibt sich seine Geschäftsordnung durch <pb facs="#facs_14" n="14" xml:id="img_0014" break="yes"/><fw type="pageNum">13</fw>Beschluss, der nur bei Anwesenheit der Hälfte der Mitglieder und mit
                        Zweidrittelmehrheit gefaßt werden kann."</p>
                </quote>
                <p>Beschlossen wird ferner:</p>
                <quote>
                    <head> „Artikel 28.</head>
                    <p> (1) Der Bundesrat faßt seine Beschlüsse mit Stimmenmehrheit der
                        Anwesenden.</p>
                    <p>(2) Die Sitzungen des Bundesrates sind öffentlich. Die Öffentlichkeit kann
                        jedoch gemäß den Bestimmungen der Geschäftsordnung durch Beschluß aufgehoben
                        werden. Die Bestimmungen des Art. 28 gelten auch für öffentliche Sitzungen
                        des Bundesrates und seiner Ausschüsse."</p>
                </quote>
                <p> Artikel 29 wird in der bereits beschlossenen Fassung eingereiht, doch wird im 3.
                    Absatz das Wort „erstgenannten“ durch das Wort „jedem“ ersetzt.</p>
                <p> Die nächste Sitzung wird für Dienstag, den 24. August, 10 Uhr vormittags
                    angebahnt.</p>
                <p> Schluß der Sitzung 6 Uhr 15 nachmittags.</p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>