<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__49">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 14. Sitzung des Subkomitees des
                    Verfassungsausschusses vom 13. September 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372"
                        >Peter Andorfer </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X"
                        >Carl Friedrich Haak </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital
                        Humanities and Cultural Heritage an der Österreichischen Akademie der
                        Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für
                        Rechts- und Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1715550</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14598</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches
                            Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik
                            (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/91
                            ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des
                                Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 14. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 13. September 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 14. Sitzung des Subkomitees des
                                Verfassungsausschusses vom 13. September 1920, Lithographie, Zustand
                                gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie"> </objectDesc>
                        <handDesc> </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-09-13" notAfter-iso="1920-09-13">13. September
                            1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-09-13" notAfter-iso="1920-09-13"> 13. September 1920
                </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="created">
            <change when="2025-02-03" who="#cfh">document automatically created</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3270" lry="5253" xml:id="facs_2">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0051/full/full/0/default.jpg"
                width="3270px" height="5253px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3268" lry="5239" xml:id="facs_3">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0052/full/full/0/default.jpg"
                width="3268px" height="5239px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3270" lry="5263" xml:id="facs_4">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0053/full/full/0/default.jpg"
                width="3270px" height="5263px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3257" lry="5232" xml:id="facs_5">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0054/full/full/0/default.jpg"
                width="3257px" height="5232px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3264" lry="5221" xml:id="facs_6">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0055/full/full/0/default.jpg"
                width="3264px" height="5221px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3261" lry="5218" xml:id="facs_7">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0056/full/full/0/default.jpg"
                width="3261px" height="5218px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3282" lry="5245" xml:id="facs_8">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0057/full/full/0/default.jpg"
                width="3282px" height="5245px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3273" lry="5218" xml:id="facs_9">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0058/full/full/0/default.jpg"
                width="3273px" height="5218px"/>
        </surface>
        <surface ulx="0" uly="0" lrx="3260" lry="5261" xml:id="facs_10">
            <graphic
                url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__49/files/images/IMG_0059/full/full/0/default.jpg"
                width="3260px" height="5261px"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body>
                  <div type="main">
                <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                <p>Protokoll der 14, sitzung des Unterausschüsses des Verfassungsausschusses von
                    13.I. 1520. Beginn 10 Uhr Vormittag. Anwesend: Dr. Otto Bauer als Vorsitzender
                    Einem Teile der Sitzung wohnte Präsident Karl seitz bei. Dr. Josef Aigner
                    Heinrich Clessin Dr. Aebert Danneberg Kerl Leuthner Dr. Ignaz Seipel Dr. Richard
                    Reiskirchner Staatssekretär Prof. Fr. Michael Mayr Von der Staatskanzlei:
                    Ministerialrat Dr. Geerg Froehlich Sehtiensrat Dr. Egbert Mannlicher
                    Ministerialvizesekretär Dr. Kurt Frieberger als Schriftführer Prof. Dr. Hans Kel
                    sen als Experte des Verfassunge ausschusses.<pb facs="#facs_3" n="3"
                        xml:id="img_0003" break="yes"/>2- Zu Beginn der Verhandlungen entscheidet
                    sich der Unterausschuß für eine artikelweise Durchberatung des
                    Verfassungsentwurfes unter Berücksichtigung der in den letzten Tagen gefaßten
                    Parteibeschlüsse, der Hinpritätsvoten und der von der Staatshanzlei
                    ausgearbeiteten Uebergangsbestimmungen. Der Vorzitzende stellt fest, daß zu
                    Artikell keine weiteren Anträge vorliegen, zum Artikel 2 wünschen zwar Vertreter
                    des Burgenlandes gehört zu werden, doch stimmt der Ausschuß bei, daß hiezu keine
                    sachliche Notwendigkeit vorliegt. Hingegen entwickelt sich eine längere
                    Rechselrede über den Vorgang bei der Teilung Niederösterreichs. Ein Vorschlag
                    Dr. D an ne ber gs Rjeg und das Burgenland gemeinsam in einem Absatz zu
                    behandeln wird abgelehnt. Nach längerer Wechselrede, an der sich außer dem
                    Vorsitzenden u. dem Präsidenten S ei t2 auch die Abgeordneten Clessin, Dr.
                    Danneberg und Dr. Seipel beteiligen, wird in Absatz 2 des Artikels 2 das mund
                    Hiengestrichen, so daß er mit den Horten »firel und Vararlbergschließt; dem
                    Artikel 3 wird als letzter Absatz folgendes gemäß eines Verschlages Hrof.Dr. kel
                    s ens hinzugefügt: »(3) Ein selbständiges Land Wien kann gebildet werden. durch
                    Beschluß des Wiener Gemeindezglgs und ein mil ihm übereinstimmendes Gegetz des
                    Landes Niederöaterreich.« Die systematische Eingliederung in den Artikel 3
                    erfolgte, da es sich um eine Ausnahme von der allgemeinen Regel für die Bildung
                    neuer Länder handelt, Präsident seitz bemerkt jedoch, daß eine bindende
                    Erklärung vor Rücksprache mit dem Bürgermeister von Hien nicht abgegeben werden
                    kann. Auch wird. »ie Dr. Da n ne ber g mitteilt, der Hiener Gemeinderat über die
                    Angelegenheit am kommenden Freitag eine Plenarsitzung abhalten. Auf Antrag des
                    Letzteren erhält Absatz 2 des Artikels 3 à folgende Fassung; »(2) Innerhalb der
                    Granzen des Bundes<pb facs="#facs_4" n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/>3</p>
                <p>dürfen keinerlei Zwischenzellinien oder senstige Verkehrsbeschränkungen errichtet
                    werden.« Zu diesem Beschluß verliest Hin.Rat Dr. Froehi ch die in Auseicht
                    genemmene Uebergangsbestimmung? § 12. Alle Maßnahmen insbesondere Beschränkungen
                    oder Erschwerungen des Verkehrs von Personen oder Haren innerhalb des
                    Bundesgebietes, welche mit den in den Verfassungsgesetzen enthaltenen
                    Grundsätzen in Widerspruch stehen, treten, soferne solche Vorschriften nicht
                    schon früher ausdrücklich aufgehrben werden, spätestens mit l. März 1920 außer
                    Kraft.« Staatssekretär Prof. Dr. Mayr behält sich vordaß auch der
                    Minderheitsantrag Pink vor dem Ausschuß zur Abstimmung gebracht wird. Dr. Ba üer
                    stellt sodann fest, daß bis einschließ lich Artikel 6 a keine Einwendung erheben
                    wird, erst über den ersten Satz des Artikels 1d wird der Ausschuß abzustimmen
                    haben. Die ersten drei Puakte erfahren keine Aenderung. Nach dem Hart »Länder,
                    des 4. Pinktes münscht Dr.Danne ber&amp; die Korte und Gemrinden- eingefügt. Auf
                    Antrag des Varsitzenden wird jedoch Rynkt 3 nach dem Wort
                    »Menopolwesergeschlossen und der Anschluß eines eigenen Artikels beschlossen.
                    Ueber die Fassung bestehen Meinungsverschiedenheiten. da dis Mehrzahl sich gegen
                    eine Aufnahme allzu ausführlicher Tinzelheiten ausspricht. Würdchdie
                    finanziellenBestimmungen in das Verfassungsgesetz aufgenommen werden, so müßte
                    es ausserordentlich mit Detarls belastet werden. Bei den Beratungen behälft man
                    sich mit kurzen Ausdrücken; im Gesetz müßtel der Ausdruck,Nettvertrag ebense
                    mie, Konsumgunte definiert verden, Schließlich wird im Sinne eines Antrages des
                    Versitzenden ein neuer Artzkel 12 a eisgeschaltet: Artilel 12 2. die (2)
                    Bindsssscne isi die Grostzgebung und Gritzienung Miseichtlich der Begelung,
                    welche Aignden den Bunde den 34<pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005"
                        break="yes"/>4- ländern und den Gensinden zustehen; der Regelung der Arteils
                    der Länder und Gemeinden an den Kinnahmen des Bundes und der Regelung der
                    Beiträge und zuschüsse aus Bundesmittelt zu ern Ausgaben der Länder und
                    Gemeinden. (2) Landessache ist die Gesetzgebung undlishtziehung hinsichtlich der
                    Regelung, welche Abgeben der Länder den Gemeinden übertragen werden, der
                    Regelung der Anteilnahme der Gemeinden an den Einnahmen der Länder und der
                    Regalung der Beiträge und Zuschüsse aus Landesmitteln zu den Ausgaben der
                    Genfinden. Mit entsprechenden Streichungen im folgenden Artikel wird als Punkt 2
                    a eingefügt: r2 a. Staatsbürgerschaft und Heinatrecht; Personen.
                    standsangelegenheiten einschließlich das Matrikenwegens und der Namensänderung;
                    Passwesen», ferner als Punkt Ba: eVer einz- und Versammlungsrecht-. Ebensa
                    gehört nach Anschauung Prof.Dr. Kelsens das Passwesen hieher, das in Punkt b des
                    Artikelsll gestrichen wird. Die weiteren Punkte worden bis einschließlich Punkt
                    &amp; ohne Aenderung angenemmen. Der Versitzande findet es unhaltbar, daß die
                    Angelegenheiten der Industrie in Pnktlo, die Elektrizität in Punkt 11 und das
                    Wasserrecht in Artikel 12 behandelt, alse gleichzeitig drei verschiedene
                    Kompetenzen mit einer Sache befaßt werden. Dr. Seipel aimmt den Verschlag einer
                    Zusammenziehung und Einreihung in Artikel 19 zur Kenntnis, jedoch könnte das
                    Kasserrecht im allgemeinen in Artikel 12 belassen werden. Dr. Dannsberg ersucht
                    um Feststellung des Ergebnisses der Parteiberatungen hinsichtlich Artikel
                    llPunkt 8 »Munitions-, Schief und Sprengmittelwesen, soweit es nicht dem Monopol
                    unterliegt sowie Haffenwesenn. Seines Erinnerns hat Hofrat Fal s er gefragt, wie
                    es sich in diesen Belangen mit den Tirsler Spezialgesetzen verhält und<pb
                        facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/>5- der Vorsitzende
                    festgestellt, daß diese durch die Kompstenzbestimmung der Verfassung nicht
                    berührt werden. Auch auf der Friedensvertrag sei hingeriesen worden, doch sei
                    kein endgiltiger Beschluß gefaßt worden. Der Vorsztrende hält die übrigen
                    Angelegenheiten, wie sie Verredner erwähnte, für minder wichtig; das Waffenwesen
                    müsse jedoch nach dem Friedensvertrag geregelt werden. Deutschland het einen
                    eigenen Diktator für die Ablieferung der Waffen aufgestellt, bei uns könnte der
                    Bund nach der vorliegenden Verfassung die Durchführung nicht regeln. Dr. Seipel
                    meint, daß seine Partei diese Frage als Gegenstand von Ausnahmsbestimmungen
                    angesehen hat, so daß keine Uebereinstimmung erzielt werden konnte. Dem Ausschuß
                    sei auch die Entscheidung über die Kompetenz in Sachen der Bosenreforn scherm
                    gegeben worden. Der Vorsitzende wäre für Einreihung der Bodenentschulin Artikel
                    1o, da sie eine privatrechtliche Fraze ist, Für die ograrischen
                    Operolionmwünscht Dr. Seipel bei Regfall des nermalen Instanzenzuges gemiochte
                    Kommission:ndie dann die oberste Ratscheidung zu treffen hätte. Im übrigen
                    beantragt er die Streichung der Bedenentschuldung. Der Vorsitzende nimmt den
                    Streichuungsantrof zur Kenntnis, findet aber sonst nichts zu ändern. Zu Punkt Il
                    erwähnt br. Danneberg ein sozialdemekratisches Minoritatsvotum "Gesantes
                    Arbeilerrecht sowie Arbeiter- und Angestelltenschutz; Sozial- und
                    Vertragsversicherungswegen. Bei den Parteiberatungen wurde eine EiBlgung
                    erzielt, daß die Jozielversicherung an der Stelle wie in Entwurf zu belassen
                    so-. In übrigen hätte die Abstimmung zu entscheiden. Dr. 5s1pei sringt zur
                    Esantais, dab das christlichsaziele Wingritätsvotun bezüglich des
                    Sazielversicherungsesdes zurückgezogen ser, wenn die AnEhahme bezüglich des
                    Erbeiter- und Ingestelltegschulzes in erster Teile gesegelt wird, 305<pb
                        facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/>6</p>
                <p>Dr. Dahneberg spricht sich im weiteren Verlauf der Beratungen für die Einfügung
                    des Ernährungsresens aus Die Staatskanzlei hat. wie Min- Rat Dr. Frechlich
                    mitteilt, die Regelung dieser Frage in § 14 der dem Ausschuß vorgelegten
                    Uebergangsbestimmungen versucht? „(3) Gemäß frtikel l0. Zehl l4 steht für die
                    Fortdauer der durch die kriegerischen Freignisse der Jahre 1914 bis 1Siß
                    hervorgerufenen außsrerdentlichen Verhält nisse bezüglich der zur Sicherung der
                    einheitlichen Führung der Wirtschaft notwendig erscheinenden Maßnahmen,
                    insbesondere in Angelegenheiten der Versorgung der Bevälkerung mit
                    Bedarfsgegenständen die Gesetzgebung und die Vellziehung dem Bunde zu. (4) Der
                    zeitpunkt, van dem an die erwähnten ausserordentlichen Verhältnisse als behaben
                    anzusehen sind. wird durch Bundesgesetz festgestellt. In der Zischenzeit hat
                    jedoch die Bundesregierung nach Maßgabe der jeweiligen Verhältargee Verfügungen
                    für den möglichsten Abbau der auf diesem Gebrete bestehenden Maknahmen zu
                    troffen. Vargitzendg hält es jedoch für unmöglich, Der dass Entscheidungen über
                    die künftige Wirtschaftspolitik in die Uebergangsbestimmungen aufgenommen
                    werden. Die blaße Anführung des Ernährungswesens greife der meritorischen
                    Entscheidung nicht var. Ist das Ernährungswesen in Funkt 19 erwähnt, so ist es
                    Bundessache, wenn nicht, so kann jedes Land auf ernährungswirtschaftlichem
                    Gebiete zum Schaden der Allgemeinheit nach Belieben verfügen. Dr. Seipel
                    erklärt, daß hier ebensswenig wie beim Flektrizitätswesen eine momentane
                    Entscheidung möglich sei. Zu Punkt 14 und 25 liegt, wie der 1 rsitzende
                    feststellt, kein Antrag var; Artikel ll muß entsprechend den varstehend
                    erwähnten Einschaltungen in Artikel 10 gs ändert werden. Es entfallen die
                    bisherigen Punkte l. 2 und<pb facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"
                    />4, von Punkt s bleibt nur die Frendenkolizei. Bei den öffentlichen Agestieen
                    gibt Dr. Bauer zu bedenken, daß die bloße Erwähnung den Ländern die
                    Fiederbelebung dieser Institutionen ermögliche. Die Anführung der Bestimmungen
                    über die Besteuerung der Bundesunternehmungen bleibt der Abstimmung überlassen.
                    Zu Artikel 11, Punkt 10 liegt ein christlich-sozi aler Minderheitsantrag vor,
                    über den Vereinbarungen mit dem Unterstaatssekretär Prof. Dr. Tandler getroffen
                    wurden, Der Vorsitzende stellt fost, daß die sozial-demokratischen Abgeordneten
                    als Partei bei diesen Vereinbarungen nicht vertreten waren und daß schwere
                    Bedenken bestehen. Dr. 8 « i p «l gibt als Ergebnis der Vereinbarungen bekannt,
                    daß seine Fartei aus dem Hinderheitsantrag die Worte: «Ausbildung, Fortbildung
                    und Berufsausbildung der Heilpersenen mit Aisnahme der Aerzte; Heilmittelwesen
                    zu streichen beabsichtigt. Hingegen wird das Gesundheitswesen in den Artikel ll
                    aufgenoamen, igee die Heilzu verbleiben und Pflegeenstalten(in Artikel 12/ Das
                    Stastsamt für soziele Verwaltung würde zustimmen, wenn die Anstalten in Artikel
                    ll aufgenommen werden, was die Zustimmung seiner Partei finden könnte. Jedoch
                    wäre »leichen- und Bestattungswesen, Gemeindesanitätsdienst und Rettungswesen,
                    Volkswohnungs- und Volkspflegestättenwesen; Veterinärwesenn in die
                    Rahmengesetzgebung zu verweisen. Der Vorsitzende fragt, ob bei Ausscheidung des
                    Gesundheits- und Veterinärwesen aus Artikel 10 noch ein Valksgesundheitsamt
                    bestehen bleiben könne, das ja dann nur mehr internationale Angelegenheiten des
                    Gesundheitswesens zu regeln hätts und im übrigen nur ein legistisches
                    Departement wäre; er stellt fest, daß eine Einigung nicht zustande gekommen sei.
                    Zu Punkt 1l des Artikels 11 und zum 2.Absatz liegt kein Antrag vor. Die
                    Erörterung des Minderheitsanträ-</p>
                <p>366<pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009" break="yes"/>-8- ges der
                    christlichsozielen Partei zu Art.12 (Punkt l aVerhältnis zwischen Schule und
                    Kirche usw.) soll erst im Zusanmenhang mit der allgemeinen Besprechung der
                    Schulfrags stattfinden. Bei Punkt 2 konstatiert der Vorsitzende den Zusemmenhang
                    mit dem Gesundheitswesen. Zu 3 und 4 liegt kein Antrag vor. Bei 6 handelt es
                    sich um die landwirtschaftlichen Arbeiter, 5 um die Regelung des
                    Elektrizitätswesens. Ueber Punkt 7, dessen Streichung von Dr. Se i p el
                    beantragt wird, hat die Abstimmung zu entscheiden. Auch zu Punkt 8 wird von
                    christlichsozialer Seite ein Zusetz wegen des Dienstrechtes der Lehrer
                    gemimacht. An Artikel l3 ist als Absatz 6 anzugliedern: ol6) Die Länder sind im
                    Bersiche ihrer Gegetzgebung befugt, die zur Regelung des Gegenstandss
                    erforderlichen Bestimmungen auch auf dem Gebigte des Straf- und Zivilrechtes zu
                    troffene. Dr. Danneberg meldet als Minderheitsantrag die Aufnahme des Setzes:
                    Fundesrecht bricht Landesrecht. Der Varsitzgade ist der Anschauung, daß eine
                    Abstinnung über diesen Antrag im Unterausschuß besser zu vermeiden wäre, da aus
                    der Ablehnung geschlossen werden könnte, daß Bundesrecht nicht Landesrecht
                    bricht, während doch nicht das Meritum sondern die Aufnahme des Setzen in die
                    Verfassung in Frage steht. Dr. 58 ipel schließt sich dieser Anscheuung an. seine
                    Partei ist der Meinung, daß in dieser Frage auch ohne Aufnahme des Satzes
                    genügend vorgesorgt ist. Sollten noch Lücken auftauchen, die nicht durch die
                    Verfassung gedeckt sind, dann gelte der Grundsatz lex posterier deragst
                    prioriProf.Dr. Kelsen meint, daß dieser Grundsatz für die gewöhnlichen Gerichte
                    gegeben sei, gelange die Gerichte gehörig kundgemachte Gesetze anwenden müssen.
                    Es ist aber notwendig, dem Richter das Recht auf Prülfung der Burdesgebetz-<pb
                        facs="#facs_10" n="10" xml:id="img_0010" break="yes"/>9</p>
                <p>mässigkeit jedes einzelnen Gesetzes einzuräumen und ihn von der Regel zu
                    befreien, daß er gehörig kundgemachte Gesetze anwenden müsss. Der Vargitzende
                    stellt fest, daß auch der Verasangegerichtshef nur kassieren kann, wenn der
                    Wirkungekreis überschritten ist. nicht aber, wenn eine konkurrierende
                    Gasotzgebung vorliegt. Im Konkurrenz- Falle kann der Bund von seinem
                    Gesetzgebuagsrecht Gebrauch machen. Zu Artikel 13a ist nichts zu bemerken. Zu
                    Artikel l4 erwähnt Dr. Danneb« r8, daß nach sozialdemckratischen
                    Hinderheitsantrag der 2. Absatz des Linzer Entwurfes nicht gestrichen werden
                    soll. Ferner beantragt Dr. Seipel, daß Artikel 14a ganz gestrichen wird. Dr.
                    Danne berg erwähnt den </p>
                <div type="article">
                    <head>Art. 15. </head>
                    <p type="legal_section">Minderheitsantrag auf Einfügung der Absätze 2,3 und 4des
                        sozialdemokratischen Entwurfes (904 d. B.). Die Einfügung wind der
                        Abstimmung überlassen. Ueber die Frage der Streichung des ganzen Artikels
                        kann eine Aeusserung nicht abgegeben werden,Dr. Se ipsl erblickt in der
                        Beibehaltung des Artikels die Gefehr, daß jedes Gemeinwesen sich
                        verfaszungsmässig berachtigt halten könnte alle möglichen wirtschaftlichen
                        Organiastienen zu versuchen. Seine Partei erblickt in dieser Bestimmung eine
                        verfassungsmässige Verewizung des Zentralenwesens, was nach Anschauung Dr.
                        Dan nebergs damit nicht gemeint ist. Schließlich wird die Beibehaltung oder
                        Streichung des Artikels l4a offen gelassen. zu 14 b und c ergibt sich keine
                        Bemerkung. In l4d dürften bei Lösung der Schulfrage möglicherweise
                        Konderungen notwendig werden. Ein Kauptstreitpunkt ist Artikel l4 e, für
                        dessen Fassung Dr. Seipel einen schriftlichen Abänderungsvorschlag zu
                        erstatten beabsichtigt. Die Landesregierungen legen mit Rücksicht auf
                        Qualität und Parterrichtung der Gendarmen Wert darauf, daß nicht
                        willkürliche Verschiebungen der Gendarmerie zwischen den einzelnen Ländern
                        stattfinden. Auch sall ihre Mitwickung bei der Bestellung und bei der
                        Absrufun des Landesgendarneriskemmardantes gewahrt bleiben. <pb
                            facs="#facs_11" n="11" xml:id="img_0011" break="yes"/>10- Zu 14 f ist
                        nichts zu bemerken, zu l4 g teilt der Vezgitzende mit, daß er eine Reihe von
                        Zuschriften erhalten. hat, die vom Standpunkt des Publikums beklagen, daß
                        bei der Subsidiarhaftung des Stasten verschiedene langwierige Prozesse
                        geführt werden müssen. Artikel ls bleibt im Entwurf. In Artikel ls beantragt
                        Dr. Dannsberg die Streichung des </p>
                    <p type="legal_section"><label>2.</label>Absatzes. In Artikel 19 wird an den
                        2.Absatz folgender Satz angeschlossen? «Die Rähler üben ihr Kahlrecht in
                        Hahltezirken aus von denen jeder ein geschlasgenes Gebiet umfassen muß. Die
                        Zahl der Abgeadnetenjst auf die Rahlbezirke im Verhältnis der Zahl der
                        Bundesangehörigen, die in ihnen nach dem Ergehnis der letzten Volkszählung
                        ihren Nehnsitz hatten, zu verteilen. Eine Gliederung der Hählerschaft in
                        andere Mahlkärper ist nicht zulässige. Bei den Artikeln 22 bis 25 erübrigt
                        sich eine Diskussion. Die Sitzung wird um 1s21 Uhr mittage unterbrochen und
                        um 3 Uhr nachmittags fartgesetzt. (Bei Niederaufnahme der Berstungen wird
                        auf Vorschleg des Vargitzenden das Schulwesen erörtert. Berichterstatter
                        Abg.Dr. Seipel wünscht unter Verbehalt stilistischer Aenderungen in Art. 10.
                        Pkt. 13 folgende Einfügung:,Des Rochschul- und Mittelschulwesen, wobei der
                        Landesschulbehörde das verbindliche Verschlagsrecht für die Ernennung der
                        Mittelschullehrpersenen zusteht. Die Schulaufsicht mit Ausnahme der
                        Zusemmensetzung der Schulaufsichtsbehorden, der Feststellung ihres
                        Wirkungskreises und der Einteilung der Schulbezirke. In Artikel 1l wurde
                        bisher die Einschaltung »pädegegisch didaktische Einrichtung des mittleren
                        Schulwesens« beantragt; darauf wird verzichtet. Hingegen werden in Artikel
                        12 einige Einschaltungen verlangt;nach Punkt 1: »Die Errichtung und
                        Erhaltung der Volks- und Bürgerschulen sowie der Hilfs-<pb facs="#facs_12"
                            n="12" xml:id="img_0012" break="yes"/>12 schulen-, ferner zu Runkt 8 des
                        Artikels 12: Das Dienstrecht undesoldungssysten der Lehrpersopen an
                        öffentlichen Volks- und Bürgerschulen. Präsident Seitz hält dem entgegendaß
                        der Stast derzeit das gesante Schulwesen bis hinaus zum Bezirksschulrat
                        untersteht. Ea würde einen Verzicht bedeuten. dis Ernennung der
                        Hittelschullehrpersonen an ein verbindtiches Verschlagrecht zu knüpfen, denn
                        jetzt werden auch die Lehrer an den Landssreslschulen von Steate eroannt.
                        Ebensonenig ginge es an, den Wirkungskreis der Landes- und Bezirksschulräte
                        durch die Linder bestimmen zu lassen. Bisher sind sämtliche Schulgesetze
                        einheitlich. Die Macht des Staates auf diesem Gebiete ging in der Monarchie
                        so weit, daß es kein land ragen durfts, irgendselchs Sonderbestinrungen zu
                        treffes. Auch der übermas müchtignherrachenden Fartei in Niederösterreich
                        war es nicht möglich, bei der Scheffung neuer Schuleufsichtsgesetzs trost
                        heftigen Fampfes dem Unterrichtsministerium irgend stwas abzugerinnen. Ie
                        müster such in der reuen Verfassung Carantten vorgeschen werden, das die
                        grundsätzlichs Gesetzgsbung des Busdas über die Errichtung und Erhaltung der
                        Schulen im dicherigen Ausnas durch den Sind erfalgt. Auch bei Dienstrecht
                        und Besoldungesysten Kranen den Ländern keine Zugeständnisen genacht werden,
                        denn diess würdes s von des lehrern als unerträglicher Rückschritt empfunden
                        werden. Staatssekrstär Dr. Kayr verwergt darauf, daß die Lehrer eben anslog
                        rie die Bezirkshauptmänner und der Landeshauptmann Landesorgane werden
                        müssten. Auch Prof.Abg. Se ip el seint, daß den Fünschen der Lehrer Rechnung
                        getragen ist, wenn sie wis alle anderen Beanten Ergane des Gliedstostes
                        wenden. Der Veraitzande neint, das dies von der Lehrerschaft nicht gewünscht
                        wird. Abgeordaster Seipel erklärt, es stehe außer zweifel, daß dis Lätrer
                        bisser nicht von Stast ernannt werden, sondern zus den Ländern. Es sei ein
                        starkss Intgsgerkonnen, daß die Erzige der Estrar sratsitlich gere 1.<pb
                            facs="#facs_13" n="13" xml:id="img_0013" break="yes"/>12- gelt werden,
                        es sei aber kaun denkbar, den Ländern das Ernennungsrecht der Lehrpersonen
                        an Valks- und Bürgerschulen vegzunehmen. Es müßte überdies auch in Punkt 9
                        des Artikels 12 folgende Bestimmung aufgenommen werden? »Die Festsetzung des
                        Kreises jener kersonen, aus denen sich die Schulaufsichtsbehörden
                        zusammensetze., wabei der Schulerhalter, die Religiensgenesgenschaften und
                        die Pachleute in denselben vertreten sein müssen.« Präsident Seitz hält eine
                        Ueberbrückung der Gegensätze auf diesem Gebiet für ausgeschlossen. Nach
                        dieser Fassung konnte ein Landesgesetz gemacht werden, wonach zwei Drittel
                        der Schulaufsichtsbehörden vom Landesschulrat gewählt werden, wodurch die
                        vom Stest zur Wahrung der Einheit entsendeten Vertreter eine machtlose
                        Winderheit wären. Auch kann der Vertretung der Religionsgenossenschaften in
                        den Schulaufsichtsbehürden von der sozialdemokratischen Partei niemals
                        zugestimmt werden. Abgeerdnsterlse ipel weist darauf hin, daß diese
                        Bestimmung nur den geltenden Gesetzen entnommen sei. Präsident Seit» hält
                        unbedingt daran fest, daß die Mehrheit der Rüfsichtabehörden vom Staat
                        ernannt werden müsse. Man könnte soweit entgegenkommen, daß man bei der
                        Ernennung der Lehrer ein Vorschlagsrecht zugesteht aber weiter nicht. Bei
                        der Besprechung, war die Schülerzahl in der ein zelnen Klasse und wer den
                        Lehrplan festzusetzen hätte, meint AbgeordnetersSeipel, daß in einem
                        Bundesstaat den Ländern nicht das Recht genommen werden könne, das
                        Schulwesen im Lande den Bedürfnissen der Bevölkerung anzupassen. An
                        praktischen Beispielen erörtert hingegen Präsident seitz die Nachteile für
                        die Kinder der Arbeiterbevölkerung, die in Uabersiedlungsfällen wegen der
                        grossen Unterschiede des Lehrplanes nicht in die ihrem Alter entsprechende
                        Klasse aufgenommen verden können. Es sei eine begründete Klage der
                            tschechischen.<pb facs="#facs_14" n="14" xml:id="img_0014" break="yes"
                        />13- Bevölkerung gewesen, daß ihre Kinder stets um ein bis zweiJahre
                        zurückgesetzt werden mußten. Durch Zugeständnisse auf diesem Gebiete gebe
                        der Stast die ganze Schulreform preis. Abgeordneter Seipel findet auf Grund
                        seiner Erfahrungen als Lehrer - 10 Jahre an der Volksschule, 6 Jah re an
                        Mittelschulen und mehreJahre als Schulinspekter - die Gefahr, daß ein Kind
                        nicht in die seinem Aiter entsprechende Klasse aufgenommen werden könnte,
                        sehr gering, wenn die Schulen und die Schulaufsichtsbehörden einheitlich
                        eingerichtet sind. Auch jetzt muß die Schuleinrichtung je nach den ortlichen
                        Verhältnissen verschieden sein. Eine kleine Gemeinde sei nicht in der lage,
                        achtklassige Schulen zu errichten, andrerseits hat man bei den
                        Aufnahmsprüfungen in die Mittelschulen oft die Erfahrung gemacht, daß
                        Schüler zweiklassiger Schulen besser vorbereitet waren als solche
                        mehrklassiger. Selbst bei den Mädchenlyzeen, deren Lehrgang überaus
                        verschieden ist, stets hatesichlein Ausgleich erzielen lassen. Wenn auf dem
                        Gebiete der Schulreferm die grundsätzliche Gesetzgebung Bundessache wird, so
                        bedeute das nicht ihre Ausschließunge sondern bloß Eine Verlangsamung der
                        Tempos, was vom pädagegischen Standpunkte nur zu begrüssen wär«, Denn gerade
                        auf diesem Gebiet seien jeweils Schlagwerte maßgebend, die erfahrungsgemäß
                        schen nach kurzer, Zeit überholt sind. Die Gefahr der Ungleichheit des
                        Lehrplanes wird auf sozieldemokratischer Seite entschieden überschätzt. Es
                        kommt auch jetzt vor, daß Kinder von Deutschland nach Oesterreich
                        übersiedeln und trotzdem mitkemmenDie Länder wollen nicht zulassen, daß
                        Lehrer in Gegenden geschickt werden, die dart frand sind und nicht einmal
                        die Keimatkunde unterrichten können. Außerdem sind die Lehrer in kleinen und
                        entlegenen Gemeinden Träger der Intelligenz und die Länder verwahren sich
                        dagegen, daß die Verhältnisse im Lande von einer Zentrals aus auf diesem
                        Rege einheitlich bgeinflußt werden.<pb facs="#facs_15" n="15"
                            xml:id="img_0015" break="yes"/>24. Auf Anfrage des Vargitzenden stellt
                        Abgeordneter Dr. Seipel fest, daß seine Partei die Frage der Sorgenkinder
                        mit der Erklärung über die Hilfsschulen für erledigt erachtet. Die
                        fachlichen Zentrallehranstalten sowie die Staatserziehungsanstalten seien
                        bereits zugestanden, doch bestünden noch Bedenken bezüglich der
                        Lehrerbildung und der Schulbücher. Unterstaatseskretär Glockel hat
                        mitgeteilt, daß für die Ausarbeitung der Schulbücher ein ganz neues
                        Verfahren eingeleitet wird, wobei man den Bedürfnissen der Länder besonders
                        Rechnung zu tragen sucht. Nach Erledigung der einschlägigen Vorarbeiten
                        werde man weiter verhandeln können. Präsident Seitz bemerkt hiezu, daß
                        Lehrerbildung und Approbation der Lehrbücher in den Artikel lo eingereiht
                        werden müssen und erklärt, daß es sich für seine Parter darum handelt, daß
                        für die Kinder der industriellen Arbeiter der Schulerganismus einheitlich
                        gestaltet wird. Die heutige Verschiedenheit der Lehrpläne, die bald
                        zyklisch, bald stufenweise aufgebaut sind, bedeute eine unerträgliche
                        Schwierigkeit, weshalb die Lehrpläne zentral festgelegt werden müsgen. Es
                        sei selbstverständlich und auch von der Lehrerschaft heineswegs erstrebt,
                        daß Lehrer aus der Stadt in Dörfer kommen und umgekehrt. Seine Partei sehe
                        die Schwierigkeit darin, daß auf dem Lande zwei Kulturfaktoren einander
                        gegenüberstehen? der Geistliche und der Lehrer.. Da aber ersterer in einer
                        straffen Berufserganisation steht und von einer geistigen Zentrale seine
                        Heisungen erhält, sei es nötig, auch den Lehrer in einen größeren
                        Kulturkreis einzubeziehen. Deshalb verlangen heute alle Lehrer, auch die
                        konservativ gesinnten, die Verstaatlichung. Prof. Abg. Se ip el glaubt, daß
                        den Bedenken bezüglich der Lehrplanverschiedenheit durch vernünftige
                        Regelung abgeholfen werden könne und verweist auf die Schwierigkeit des
                        Uebertrittes aus einer Diözese in eine andere. Hisdurch lebe der Geistliche
                        im Gegensatz zu dem Vergang, der bei den Lehrern geplant gei, in einem viel
                            engeren<pb facs="#facs_16" n="16" xml:id="img_0016" break="yes"/>15</p>
                    <p type="legal_section">Bereich. Der Vargitzende findet, daß hier
                        unüberbrückbare Gegunsätss einander gegenüberstehen, Der Beschluß des
                        UnterausAnhusses hat alle Agenden als Bundessache erklärt. Hingegen will der
                        Vorschlag der chrietlichsozialen Partei dem Bundnur das Hachschulwosen
                        belassen, Für ein Kompromik auf Grund des heutigen Zustandes sei dieser zu
                        unklar. Präsident S e itz hält namentlich ein Untgegenkommen hinsichtlich
                        der Zusammensetzung der Schulaufsichtsbehörden für unmöglicheher konnte man
                        sich über die Einteilung der Schulbezirke einigen. Wenn die Länder auf dem
                        Gebiet der Kompetenz vorschiedene Zugeständnisse machen, so ergebe sich ein
                        verweltungstechnisch und bürokratisch unhaltbarer Zustand, Ebense
                        unennehmbar sind die Forderungen der christlichsszialen Partei bezüglich der
                        Zusammensetzung der Aufsichtsbehörden und der Hitzirkung von Vertretern der
                        Religionsgesellschaften. Abgeeränster Ai g a er bringt auch die wirtschaft
                        lichen Bedenken der Länder zur Geltung. So hat namentlich Oberösterreich die
                        schwersten Bedenken hinsichtlich seiner Belastung, da die Durchfuhrung der
                        Schufreform nach den Berechnungen die Errichtung von 3300 Klassen und eine
                        entsprechende Vermehrung der Lehrstellen erfordere, Abgeordneter Prof. Dr. S
                        eipel erklärt, daß seine Partei auf die Aufnahme eines Artikels 14 eee nicht
                        verzichlen kenne, der zu lauten hätte: «Die Lehrpersonen an öffentlichen
                        Volks- und Bürgerschulen sind lendesangestellte. Auch bringt er folgenden
                        Runsch seiner Partei zur Kenntais: -Falls die »fädegogisch didaktische
                        Einrichtung des niederen Schulwesens in den Art.10 käme, müßte man hievon
                        ausnehmen: Die Festsetzung der einer Lehrperson zuzuweisenden Schülerzahl.
                        Der Uaterausschuß beschließt die Erbrterung der Schulfragen zu vertagen, ur
                        veuerlic Farteiberstungen zu 21<pb facs="#facs_17" n="17" xml:id="img_0017"
                            break="yes"/>16</p>
                    <p type="legal_section">ermöglichen. Der Vorsitzendg stellt hierauf fest, welche
                        Fragen bezüglich der künftigen Stellung kiens als Bundeshauptstadt noch zu
                        erledigen wären. So muß Dien hinsichtlich der Ueberweisungen und der
                        Vertretung im Bundesrate den Ländern gleichgestellt werden. Das Abgaberecht
                        bedarf der Regelung, ferner müssen gewisse Angelegenheiten, die jetzt der
                        Landen regierung zustehen, an den Magistrat übergehen. Dr. D an ne berg
                        möchte zuwarten bis man in Rathaus offiziell Stellung genommen hat. Die
                        Besprechungen der Parteien sind noch nicht abgeschlossen. Donnerstag
                        Vormittag tritt der Stadtsenat zusammen, ein Beschluß wird voraussichtlich
                        erst Freitag gefaßt werden können. Der Vorsitzende bemerkt zur Frage des
                        Abgaberechten, daß die Gemeinde die Notwendigkeit einer Zustimmung des
                        Landtages stets als drückende Bevermundung empfand. Abgeordneter Dr.
                        Heiskirchner bespricht das bisherige Verfahren und das einschlägige
                        Uebereinkommen der Gemeinde Wien mit dem Landtag, wonach die Hauptstadt an
                        den Ueberweisungen stets mit 504 beteiligt wurde. Für die Zukunft müßte
                        namentlich festgestellt werden, ob Wien von den Zuschlägen des Landes
                        Nieder-Oesterreich befreit wird, ob Wien als Gemeinde und als Land zu
                        behandeln sei. Es müf te wohl die Landeszuschläge tragen, solange nicht die
                        Trennung ausgesprochen ist. Laut Angabe des Vorsitzenden haben reder das
                        Staatsamt für Finanzen, noch die ländlichen Abgeordneten des Landes
                        Nieder-Oesterreich andere Zugeständnisse gemacht, als auf dem Gebiete des
                        Abgabérechtes und der Ueberweisungen. Letztere sollten aber nicht mehr nach
                        dem Bevölkerungsschlüssel, sondern nach dem Erträgnis gewisser Steuern
                        erfolgen, was für Hien vorteilhafter sei. Während Präsident S ei t z es als
                        unerträglich bezeichnet, daß ein Verwalt ingskörper von der Größe Hiens
                        stets die Zustimmung einer Mehrheit agrar. Vertreter im Landtag einholen
                            müsse,<pb facs="#facs_18" n="18" xml:id="img_0018" break="yes"/>17</p>
                    <p type="legal_section">wenn er eins neue Steuer irgendwelcher Art beschließt,
                        erblickt Abgeordneter Dr. Sei pel im Ueberprüfungsrecht des Landtages einen
                        besseren Schutz der Bevölkerung. Dr. Danneberg verweist auf die möglichen
                        Schwierigkeiten, die entstehen können, wenn im Landtag eine andere Hehrheit
                        bestünde als im Gemeinderat. Lehnt der Landtag einen Steuerbeschluß der
                        Gemeinde ab, so führt das zu schweren Konflikten. Die Frage des
                        Abgabérechtes müsse geklärt werden auch für den Fall, daß keine Trennung
                        Wiens von NiederOesterreich erfolgt. Die andere Frage, daß die Landesumlagen
                        in Wien nicht mehr zur Einhebung gelangen sollen, könnte nur im Zuge einer
                        Auseinandersetzung zwischen Gemeinde und Land gelöst werden. Die Annahme des
                        soz.dem. Antrages in Form des Vermittlungsvorschlages der großdeutschen
                        Partei würde nichts daran ändern, daß die Bewohner Wiens zweierlei Steuern
                        zahlen, wie die Angehörigen jeder anderen Gemeinde Wieder-Oesterreichs, nur
                        wäre es der Bundeshauptstadt zu überlassen, welche Stauern sie einhebt.
                        Dr.Nei s. kirchner findet auch noch andere Folgen einer Differenz in der
                        politischen Konstellation für gefährlich, so konnte eine anders geartete
                        Majorität des Landtages Landesumlagen beschließen, die Für die Gemeinde Wien
                        katastrophal wären, da die Gemeinde s0f aller Landesunlagen zahle. Die
                        Kompliziertheit sei so groß, daß es nach seiner Anschauung zu keiner
                        Trennung kommen könne. Der Varsitzende faßt das Ergebnis der Beratungen
                        darin zusammen, daß Wien die Einsnaheheit wie ein Land bekammen müsse, und
                        zwar sonchl bezüglich der Steuergals auch bezüglich der Anleihen. Der
                        gemeinsame Aufwand müsse auf Grund besonderer Vereinbarungen gedeckt werden,
                        Profkel sens vermittelnde Anregung, daß Iien in finanzieller Hinsicht,
                        unbeschadet seiner Stellung als Gemeinde, die Stellung eines selbständigen
                        Landes erhalten soll, findet die Zustinnung des Unterausschuesss. Der
                        fursitzende fügt N.1.<pb facs="#facs_19" n="19" xml:id="img_0019"
                            break="yes"/>18</p>
                    <p type="legal_section">hinzu, daß der Magzstrat Kompstenzen zu übernehmen hat,
                        die bisher der nieder-Osterreichiachen Landesregierung zustanden. Auch müßte
                        eine besondere zweite Instenz für Wien in Gestalt einer Kommission gebildet
                        werden, die zusammengesetzt wäre aus rechtskundigen Verwaltungsbeamten der
                        Gemeinde Wien und aus Gemeinderäten. Der administrative Instanzenzug ginge
                        unmittelbar zu den Bundesämtern. Abgenrdveter Dr. Weiskirchner bespricht die
                        Schwierigkeit einer solchen Lösung, da Hien bisher vom Landesausschuß
                        eximiert war, nun aber bei Uebertretungen der Gewerbeordnung, die mit 20 K
                        bestraft würden, als zweite Instanz die gemischte Kommission entscheiden
                        müßte. Er wäre für die Belassung der Landesregierung als zweite Instanz. Dr.
                        Se i. p el erwähnt die Sorge der Hiener Bevolkerung, daß bei einer Trennung
                        Wiens von Nieder-Oesterreich eine Landesre gierung zur Macht käme, die Hien
                        nichts mehr angeht und die sich daher zu Hien so verhielte, wie etwa die
                        ober-österreichische. Dr. Dan a e berg reist dagegen darauf hin, daß die
                        Wiener Abgeordneten im Landtags nach immer die Majorität besitzen, Präsident
                        Seitz erklärt sich zum Entgegenkommen bereit, wenach die Landesregierung in
                        allen Belangen, in denen sie nur für das Land entscheidet, auch nur vom Land
                        gewählt wird und nur in gemeinsamen Angelegenheiten durch die Vertreter
                        Hiens erweitert wird. Die Zahl der gemeinsamen Angelegenheiten wird
                        voraussichtlich sehr geringe sez. Dr. Meiskirchner bleibt bei seiner
                        Anschauung, daß die Bevölkerung dem Rechtszug zur Lagdesregierung mehr
                        Vertrauen entgegenbringe, Prof.Dr. Se ipel möchte einen allgemeinen Satz,
                        der auf die Netwendigkeit der Trennung hinweist, vorziehen, un nicht die
                        Verfassung mit umfangreichen detaillierten Bestimmungen zu überlasten, was
                        nach Anschauung Dr. Neiskirchn e r &amp; prinzipiell jede Statutargemeinde
                        verlangen kön.s Präsident Seitz ist der Anschauung, daß ach Oesterreich noch
                        in der Revolution befinde, der End daher<pb facs="#facs_20" n="20"
                            xml:id="img_0020" break="yes"/>19</p>
                    <p type="legal_section">auch sagen könne, diese Agenden übertrage ich in der
                        Formdaß ich die Statthaltereibefugnis einer gewählten Regierung übertrage.
                        Prof. K el s e n: Gegenwärtig kann die Landesordnung durch Staatsgesetz
                        abgeändert werden. Wie sich aus der Staatsgesetzgebung erweisen läßt, so
                        könnte auch durch Staatsgesetz angeordnet werden, daß der Landtag aus zwei
                        Kürien gebildet wird. Beide wählen je eine Landesregierung für ihre
                        Angelegenheiten, was deshalb von Wichtigkeit sei, weil wir einen
                        verantwortlichen Landeshauptmann haben müssen. Es wäre ferner denkbar, daß
                        beide Kurien zur Regelung gemeinsamer Angelegenheiten zusammentreten. Die
                        Konstruktion eines solchen Doppellandes wäre jetzt verfassungsrechtlich
                        möglich, künftig aber durch Bundesgesetz nicht mehr. Der Magistratsdirekter
                        erhielte einen anderen Namen. Vom Standpunkte des Bundes sei am wichtigsten,
                        daß der Landeshauptmann von Wien die Gleichstellung, wie alle anderen
                        Landeshauptmänner erhält, d.h., daß er dem Bunde gegenüber verantwortlich
                        ist. Gegen einen solchen staatlichen Eingriff könne man Bedenken geltend
                        machen; als Entschuldigung müsse dienen, daß es das letztemal und nach der
                        neuen Verkünftig fassungkunmtglich sei. Der Landtag wäre ein einheitlicher
                        Apparat, doch bestünden gewissermassen zwei Landesausschüsse. Der
                        Vargitzende ersucht hierauf mit Zustimmung des Unterausschusses Prof. Dr.
                        Kelsen sobald als möglich Formulierungen seiner Anregungen vorzulegen.
                        Uebrigens wäre auch eine Neufermulierung des Artikels 26 notwendig. weselbst
                        die Gemeinde Nien als gleichberechtigter Teilnehmer im Bundesrat eingefügt
                        werden müßte. Er hebt neuerlich die Benachteiligung des Hiener
                        Arbeiterstandes dadurch hervor, daß man den kleinsten Ländern drei Vertreter
                        im Bundesrat, anstatt eines einzigen zuerkannt hat. Prof. Dr. Seipel meint,
                        daß der soz. dem. Partei auf Grund des 312<pb facs="#facs_21" n="21"
                            xml:id="img_0021" break="yes"/>20 Verhältniswahlrechtes in jedem Land
                        ein Vertreter gesichert sei, was der Vazgitzende bezweifelt, indem er
                        annimmt, daß in einem Landtag, der aus lauter Christlichsezielen und nur ein
                        bis zwei Sozialdemokraten bestünde, sich die ersten sofort als zwei
                        Parteien, eine städtische und eine ländliche konstituieren würden. Ein
                        Bundesret ohne Vertretung der Tiroler- oder Vorarlberger- Sozialdemokreten
                        sei nicht denkbar. Dr. Weiskirchner stellt fest, daß die Mitgliederzahl, wie
                        sie die Verfassung festsetzt, von der christlichsozialen Partei noch gar
                        nicht zugestanden sei. Präsident seit z hält ein Abgehen vom
                        Verhältniswahlrecht deshalb für besonders schwierig, weil ein
                        Parteivertreter aus einem anderen Land mit der Hahrung der Interessen des
                        Landes betraut werden müßte, das kein Mitglied seiner Parteirichtung in den
                        Bundesrat hat entsenden können. Dieses Parteimitglied müßte dann geradezu in
                        dem betreffenden Land expeniert werden, um stets richtig infermiert zu sein.
                        Der Vorsitzende bittet um Berücksichtigung des Standpunktes entweder reine
                        Verhältnismäßigkeit, das kleinste Land einen Vertreter, die übrigen im
                        Verhältnis zur Bevölkerungszahl oder das Kempremiß, doch ziehe seine Partei
                        den ersteren Vorschlag bei weitem vor. Artikel 27. Absetzl wird hierauf so
                        formuliert: </p>
                    <p type="legal_section"><label>(1)</label> Im Vorsitz des Bundesrates nechseln
                        die Länder- und die Bundeshauptstadt Hien halbjährlich in alphabetfischer
                        Reihenfolge ab. Zu Artikel 28 wird kein Vorschlag vorgebracht; das sez. dem.
                        Minoritätsvotum zu Artikel 29 wird zurückgezegen; in Artikel 30, Absatz 2
                        wird die Zahl der Stimmberechtigten statt mit 300.000 mit 200.000
                        festgesetzt. Die Horte »im Wege der Bundesregierung sind so aus zu legen,
                        daß gemäß Artikel 30 die Bundesregierung auch Gesetzesanträge, mit denen sie
                        nicht einverstanden ist. als Gesetzesverlagen einzubringen hat. In Artikel
                        32 wünscht<pb facs="#facs_22" n="22" xml:id="img_0022" break="yes"/>21. ein
                        soz. dem. Hinderheitsantrag die MMehrheit des Bundesretes“ anstatt
                        einem«Drittel der Mitglieder des Bundesrates. Das Verlangen kann durch
                        Sammlung der erforderlichen Untersctriften geltend gemacht werden. Bei
                        Artikel 40 bejaht der Vorsitzende die Frage des Präsidenten Seit z, ob die
                        Horte »Der Bundespräsident ordnet an bedeuten, daß der Bundespräsident zu
                        verfügen hat. Der Winderheitsantrag der christlichsozielen Vertreter, der
                        Genicht legt auf die qualifizierte Mehrheit beim Einspruch, wird von den
                        Sozieldemokraten unbedingt abgelehnt. Zu Artikel 42 a bemerkt Min.Rat Dr.
                        Frachlich daß, gesetzändernd nicht nur bedeute, daß geändert wird, sondern
                        auch daß ein neues Gesetz geschaffen werden müsse. Präsident Seitz stellt
                        fest, daß also die Bundesregierung beschließe und der Bundespräsident zum
                        ausführenden Organ der Kabinettsrates werde. Dies entspricht nach Aeusserung
                        des Vorgitzenden dem Vorgange in jeder parlamentarischen Menarchie. Auch der
                        König von England, der keinen Einfluß auf die Zusammensetzung der Regierung
                        hat, erscheint als Ratifikant von Staatsverträgen, da er den Staat nach
                        außen vertritt. Bei Erörterung der Immunität jener Mitglieder des
                        Bundesrates, denen die Vertretung der Bundeshauptstadt obliegt, die aber als
                        Gemeinderatsmitglieder nicht immun sind, erklärt Prof.Dr. Kels ea; daß es
                        bei Annahme der Formulierung, mit der er heute betraut wurde, nur einer
                        Uebergangsbestimmung bedürfe. Der Vorsitzende stellt noch fest, daß der
                        sozdem. Hinderheitsantrag zu Artikel 47 zurückgezogen wird und schließt um
                        112 7 Uhr abende die Sitzung. D</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
