<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="bv_doc_id__45">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Protokoll der 10. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 24. August 1920</title>
                <title type="sub">Die Entstehung des Bundes-Verfassungsgesetzes 1920</title>
                <principal>
                    <persName role="acdh:hasPrincipialInvestigator">Olechowski, Thomas</persName>
                </principal>
                <funder>
                    <orgName>FWF - Der Wissenschaftsfonds</orgName>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Lein, Richard</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitalisierung (Fotografieren) des Archivmaterials</resp>
                    <persName role="acdh:hasDigitisingAgent">Gassner, Miriam</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0000-0002-9575-9372">Peter Andorfer
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML/TEI Datenmodellierung und Datengenerierung</resp>
                    <persName role="acdh:hasContributor" key="https://orcid.org/0009-0006-7740-542X">Carl Friedrich Haak
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1226158307">Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural
                        Heritage an der Österreichischen Akademie der Wissenschaften</orgName>
                </publisher>
                <publisher>
                    <orgName key="https://d-nb.info/gnd/1026192285">Universität Wien. Institut für Rechts- und
                        Verfassungsgeschichte</orgName>
                </publisher>
                <pubPlace ref="http://d-nb.info/gnd/4066009-6">Vienna</pubPlace>
                <date when="2023">2023</date>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The Creative Commons Attribution 4.0 International (CC BY 4.0) License
                            applies to this text.</p>
                        <p>The CC BY 4.0 License also applies to this TEI XML file.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <idno type="transkribus_doc">1529252</idno>
                <idno type="transkribus_collection">196428</idno>
                <idno type="bv_data_set">Datenset B</idno>
                <idno type="goobi">14594</idno>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc type="invetory">
                    <msIdentifier>
                        <institution key="https://d-nb.info/gnd/37748-X">Österreichisches Staatsarchiv</institution>
                        <repository key="https://d-nb.info/gnd/1601181-8">Archiv der Republik (Wien)</repository>
                        <idno type="archive">AdR, BKA Inneres, Staatskanzlei, Karton 48, Zl. 102/79 ex 1920</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <author role="acdh:hasAuthor">Unterausschuss des Verfassungsausschusses</author>
                            <title>Protokoll der 10. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 24. August 1920</title>
                            <note type="editor">Protokoll der 10. Sitzung des Subkomitees des Verfassungsausschusses vom 24. August 1920, Lithographie, Zustand gut, ohne Anmerkungen</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="Lithographie">
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                        </handDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin notBefore-iso="1920-08-24" notAfter-iso="1920-08-24">24. August 1920</origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <abstract>
                <p/>
            </abstract>
            <creation>
                <date notBefore-iso="1920-08-24" notAfter-iso="1920-08-24">
                    24. August 1920
                </date>
            </creation>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="structured">
            <change when="2025-01-11" who="#cfh">document automatically created</change>
            <change when="2025-01-17" who="#m_huber">Elias: Strukturierung abgeschlossen</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><surface ulx="0" uly="0" lrx="3012" lry="4748" xml:id="facs_2"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0017/full/full/0/default.jpg" width="3012px" height="4748px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2958" lry="4742" xml:id="facs_3"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0018/full/full/0/default.jpg" width="2958px" height="4742px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2951" lry="4735" xml:id="facs_4"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0019/full/full/0/default.jpg" width="2951px" height="4735px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="3010" lry="4747" xml:id="facs_5"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0020/full/full/0/default.jpg" width="3010px" height="4747px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2979" lry="4802" xml:id="facs_6"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0021/full/full/0/default.jpg" width="2979px" height="4802px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2991" lry="4695" xml:id="facs_7"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0022/full/full/0/default.jpg" width="2991px" height="4695px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2988" lry="4698" xml:id="facs_8"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0023/full/full/0/default.jpg" width="2988px" height="4698px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2998" lry="4698" xml:id="facs_9"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0024/full/full/0/default.jpg" width="2998px" height="4698px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2979" lry="4689" xml:id="facs_10"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0025/full/full/0/default.jpg" width="2979px" height="4689px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2978" lry="4710" xml:id="facs_11"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0026/full/full/0/default.jpg" width="2978px" height="4710px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2975" lry="4797" xml:id="facs_12"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0027/full/full/0/default.jpg" width="2975px" height="4797px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2925" lry="4684" xml:id="facs_13"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0028/full/full/0/default.jpg" width="2925px" height="4684px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2954" lry="4685" xml:id="facs_14"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0029/full/full/0/default.jpg" width="2954px" height="4685px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2942" lry="4654" xml:id="facs_15"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0030/full/full/0/default.jpg" width="2942px" height="4654px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2898" lry="4683" xml:id="facs_16"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0031/full/full/0/default.jpg" width="2898px" height="4683px"/></surface><surface ulx="0" uly="0" lrx="2909" lry="4906" xml:id="facs_17"><graphic url="https://viewer.acdh.oeaw.ac.at/viewer/api/v1/records/bv_doc_id__45/files/images/IMG_0032/full/full/0/default.jpg" width="2909px" height="4906px"/></surface></facsimile>
    <text type="Sitzungsprotokoll">
        <body><div type="main">
                <pb facs="#facs_2" n="2" xml:id="img_0002" break="yes"/>
                <head type="main">Protokoll der 10.Sitzung des Unterausschueses des Verfassungeausschueses vom
                    24. August 1320.</head>
                <p>Beginn 10 Uhr Vormittag.</p>
                <p>Anwesend:</p>
                <list>
                    <item>Dr. Otto Bauer als Vorsitzender</item>
                    <item>Simon Abram</item>
                    <item>Dr. Josef Aigner</item>
                    <item>Heinrich Clessin</item>
                    <item>Dr. Robert Danneberg</item>
                    <item>Jodok Fink</item>
                    <item>Dr. Ignaz Seipel</item>
                </list>
                <list>
                    <item>Staatssekretär Prof. Dr. Michael Mayr</item>
                </list>
                <p>Von der Staatskanzlei: </p>
                <list>
                    <item>Sektionsrat Dr. Hugo Jäckl</item>
                    <item>Sektionsrat Dr. Egbert Mannlicher</item>
                    <item>Vinisterialrizesstretur Dr. Kurt Frieberger als Schriftführer</item>
                    <item>Prof. Dr. Hans Kelsen als Experte des Verfassungsausschusses.</item>
                </list>
                <pb facs="#facs_3" n="3" xml:id="img_0003" break="yes"/>
                <fw type="pageNum">- 2 -</fw>
                <p>Auf Antrag des Vorsitzenden wird an Art. 29. ein 5. Satz folgenden Wortlautes
                    angeschlossen:</p>
                <quote>
                    <p>„(5) Die Bestimmungen des Art. 25 gelten auch für die Sitzungen der
                        Bundesversammlung“.</p>
                </quote>
                <p>Ferner wird auf Grund einer Formulierung der Staatskanzlei Art. 29 b
                    eingeschaltet:</p>
                <quote>
                    <head>Art. 29 b. </head>
                    <p>die Beschlüsss der Bundesversannlung werden von ihrem Vorgitzenden beurkandet
                        und von Bundeskanzler gegergezeichnet. Die entliche Kundnechnng obliestiden
                        Bundeskanzler.“</p>
                </quote>
                <p>Bei der folgenden Ueberschrift wird der Buchstabe C in D. abgeändert.</p>
                <p>In art.30 ist in der dritten Zelle nicht „Vorlage“, sonder die Fehrzanl,
                    Vorlegen“ zu setzen.</p>
                <p>Eine längere Auseinandersetzung entwickelt sich über die Volksinitiative. Ein
                    Antrag Dr. Danheberge, daß bei den größeren Lindern weniger als die Mälfte der
                    Stimnberechtigten genügen müsse um eine Volksabstimmung herbeizuführen, wird
                    angenommen; ein weiterer Antrag des Redners, daß schon 200.000 Stimmberechtigte
                    den Antrag auf Volksabstimmung stellen können, wird abgelehnt.</p>
                <p>Angenommen wird der Antrag des Abg. Cl ess in, daß das Volksbegehren in Form
                    eines Gesetzesbeschluesee gestellt werden muß, worauf Dr. Dan ne b’àr g als
                    Beispiel Art.73, Abe.3 der deutachen Verfassung zitiert. Beschlossen wird:</p>
                <quote>
                    <head>Art. 30.</head>
                    <p>(1) Gesetzesvorschläge gelangen an den Rationalrat entweder als Inträgeseiner
                        Mitglieder oder als Vorlagen der Bundesregierung. Der Fandeorat kann in Wege
                        der Bundesreglgrung Gesetzesanträge in Nationalrat stellen.</p>
                    <p>(2) Der von 300.dco stinnberechtigten oder von je der Mälete der
                        Stinnberechtigten dreier länder gestellte Antrag (Volkebe-<pb facs="#facs_4"
                            n="4" xml:id="img_0004" break="yes"/><fw type="pageNum">- 3 -</fw>
                        gehrenl ist von der Bundeeregierung dem Nationalrat zur
                        geschäftsordnungewässigen Behandlung vorzulegen.“</p>
                </quote>
                <p> Ferner: </p>
                <quote>
                    <head>Art. 31. </head>
                    <p>(1) zu einem Beschluf des lationalrates iet die unresenheit von windertens
                        einen Drittel der Mitglieder und die unbedingte dehrheit der abgegebenen
                        Ptinmen erforderlich.</p>
                    <p>(2) Eine lbünderung der Bundesverfassung kann jedoch nur wel Anwegenheit der
                        Hälfte aller Mitrlieder und nur mit einer Mehrzeit von zwei Dritteln aller
                        abgegebenen Stinmen beschlossen werden. den.</p>
                </quote>
                <p> Zu Art. 32 benerkt der Vorsitzende, daß das Nort „benchnigung“ abzuändern sei
                    und daß die Beschlußfassung erat erfolgen känne, wenn der Tationalrat üben
                    dänaige Einsprüche bereits Beschius gefast hat. Auch sei es zielfelhaft, was
                    unter Gesantänderung zu verstehen bei, wenn nicht eine vollständige
                    Verfassungeurkunde vergestellt werde. 1bg. Dr. 5 si f el neint, dae der
                    Burdesrat schon bei der ersten Verhandlung beschliessen kann, das ein
                    Volksentscheid zu erfolgen nat. Der Voreitzende meint hingegen! es müsse ein
                    vollständiges Sesetz vorhanden sein. Denn solange kein vollständiges Fesetz
                    vorhanden sei, könne der dationalrat schließlich zuer den Sinnerdungen dss
                    Sundeerates Rechnung tragen. Es wäre zu sagen „neschbeendigung des iu trt. 38
                    geregelten VerEanrens."</p>
                <p> Andsrane bg. Or bemerkt zur Frage der Gesamt rei nitur Tthr,auss ain von einer
                    gesdaten verfassung rede, auch das srestz seltst heiset uverfassungr.
                    Volksabstimmung sollte eintraten, wenn ein Frittel der Eitelieder dee Kinderatis
                    oder des Fatiemitratis esverlanet.</p>
                <p>
                    <pb facs="#facs_5" n="5" xml:id="img_0005" break="yes"/>
                    <fw type="pageNum">- 4 -</fw>
                </p>
                <p> Dr. Danneberg spricht sich grundsätzlich für die Volksabstimmung aus, befürchtet
                    jedoch, das der große spparat einer Volksabstinnung unnfentiger Linge halber in
                    Benegung gesetzt werden könnte; er beantragt deher, daß die Mehrheit der
                    Mitglieder entschelden wüsse, was jedoch abgelehnt wird. Der Vorsitzende schlägt
                    hingegen für den Bundesrat die Hülfte der Mitglieder, dur den Nationalrat ein
                    Drittel vor; man könnte es auch der Geschäfteordnung überöassen.</p>
                <p> Dr. Seipel schlägt vor den fortlaut zu belassen. Se erglbt sich dann die
                    Möglichkeit, daß eine der beiden Körperschaften die Frist versännt, sie müssen
                    sich deher beeilen. Der irtikel wird schlieklich in folgenden Vortlant
                    angenommen. </p>
                <head>Art. 32. </head>
                <p>jede Gegentänderung der Bundgsverfsssung, eine tellweise fenderung aber nur, wenn
                    dies von einem Prittel der Mitglieder des Retionalrates oder des Bundesratee
                    verlangt wird, ist nach Beendirung des Verfahrens nach irt. 38, jedoch vor der
                    Beurkundung daren den Bundespräcidenten einer Abstimnung des gesanten
                    Bandesvolkes zu anterzichen.</p>
                <p> Bel Besprechung des nächsten ertikels befürchtet Dr. Danne der g große
                    Verwirrung, wenn ein Cesetz seche Wochen nach Kundmachung durch Volksentecheid
                    wieder aufgehoben wird. Auch gehe es zu weit, dase unter 3 Milionen
                    Stinnberechtigten 150.000 das Recht der Abänderung erhalten. Ebenso ninnt der
                    Vorsitzende dagegen Stellung und zeigt an den Beispiele des Gesetzes über die
                    Vermögensabgabe, welche Folgen es haben miste, wenn das Finanzent die ganzen
                    durchführungearbeit bereits in dang gebracht hat, einzelne eifrigere
                    steuerpflichtige auch schon die Abgabe geleistet hätten und nun mit einem Schlag
                    das Gesetz durch Volksentscheld aufgehoben wird. Dadurch würde die geaante
                    Rechtssicherheit auf das Schwerste erschüttert. Kurze Legielaturperloden seien
                    ein meit besserer Schatz. In der Schneiz sel die Verstastlichung der Bahnen 15
                    Jahre lang 1.<pb facs="#facs_6" n="6" xml:id="img_0006" break="yes"/><fw
                        type="pageNum">- 5 -</fw>zum größten Schaden der Allgemeinheit durch die
                    Volksabstimmung verzögert worden. Dr. S e i p el erklärt, daß der Vorschlag des
                    Entwurfes ganz von dem Vorgang in der Schweiz abweicht.</p>
                <p> Dach Anschauung des Vorsitzenden hat der Volkeentscheid nichte genützt, sondern
                    niederholt Parlamentsbeschlüsss, Verzögerungen und erhöhte Kosten im Gefolge
                    gehabt. Das Tarlament entscheidet nach genauer Kenntnis des Gesetzentwurfes, das
                    Volk hingegen sel vor ein Ja oder Bein gestellt, und kann das einzelne Geeetz
                    nicht in Zusannenhange überblicken. Ein engliehter Staaterechtslehrer hat an
                    Schneizer Beispielen gezeigt, wie nachteilig agitatorisch deshalb gearbeitet
                    werden müsse. Man könnte sich vielleicht dafür entscheiden, den Volkeentscheid
                    nur für Verfaesungeänderungen vorzuschnn. Für die Lnitiative scheint es
                    berechtigt, dass ein Teil des Volkes einen Antrag stellt, ganz unbegrändet ist
                    es jedoch einer Minderheit ein Recht sinzurännen, dass in vielen Fällen ein Veto
                    gegen die Geeetzgebung ist, ein Recht, das man weder den Bundespräsidenten noch
                    dem Bundeerste eingeräunt habe. In der Schnelz habe das Volksbegehren fast gar
                    keine Mirkung gehabt es sei nur wichtig als Ereiehangsnittel zur Denokratie.
                    Unterstützt von Dr. Danneberg erklärt er, dass die sozlaldenokratische Partei
                    einer solchen Ehnrichtung nie zustinnen könne, dass eine nichtdenokratische
                    Körperschaft durch Anrufung, des Volzeentscheldes ständig in die Gesetzgebung
                    eingrelfe. lbg. clesein ist für Zulaseung, wenn mindestens die Hälfte der
                    Mitglieder des Fationalrates für einen Velkeentscheld stinne. Nach der heutigen
                    Zusannensetzung des Hauses würde eine Partel nicht ausreichen, fänden sich daher
                    so viele Stinnen für einen Volknentscheid, so scheine ein derartiges Verlangen
                    gerechtfertigt. Auch die sozialdenokratischen Vortreter erklären sich nur mit
                    einer derartigen Berechtigung des Nahionalratee einverstanden. Beschlossen
                        wird:<pb facs="#facs_7" n="7" xml:id="img_0007" break="yes"/><fw
                        type="pageNum">- 6 -</fw>
                </p>
                <head>Art. 33.</head>
                <p> Einer Volkeabstinnung ist ferner jeder Beschluss des Nationalrates vor seiner
                    Beurkundung durch den Bundespräsidenten zu unterziehen, wenn der Nationalrat es
                    beschliesst oder die Mehrheit der Mitglieder des Nationalrates es verlangt.</p>
                <p>Die Forn des Verlangene ist der Geschäfteordnung überlassen; als
                    Gesetzeabeschlus« ist anzuschen, was beschlossen, aber nicht kundgemacht
                    ist.</p>
                <p> Prof. k elsen stellt die Frage, ob der Nationalrat das Recht habe eine
                    grundsätzliche Frage dem Volke zur Entscheifung vorzulegen, wie es z.B. die
                    grossdeutsche Partei bezüglich des Anschlusses an Deutschland jünget beantragte,
                    Dr. 3 s i pel meint jedoch, dass man das Volk nur mit Angelegenheiten befassen
                    könne, für die es durch die Vorberatungen den Perlauentes und die Beriehte
                    darüber vorgeschult iet. Unter seinem Vorsitze wird Art.34 durch den 1.Absatz
                    des Art. 35 orgänzt, dessen übriger Teil entfalit und folgendernassen
                    stilisiert:</p>
                <head>Art. 34. </head>
                <p>(1) In der Volkeabstimmung entscheidet die unbedingte Mehrheit der giltig
                    abgegebenen Stimmen.</p>
                <p>(2) Das Ergebnie der Volkeabstimmung ist antlich zu verlautbaren.</p>
                <p> Art. 36 wird abgelehnt, da dem hundespräsidenten kein solches Recht zugebilligt
                    wird, Art. 37 in der Fassung des linzer Entwurfes mit Freatz des Wortes
                    „Volksinitlativer durch „Volksbegehren". Art. 38 erführt mehrfache Aenderungen.
                    Bei Erörterung eines Formulierungevorschlages der Staatskanzlet beantragt. Dr.
                    Se i pe 1, dass auch die im Abs. 5 aufgezählten Beschlüsse der Vollständigkeit
                    halber den Lundesrate mitzuteilen nären, wogegen kein Einspruch srhoben
                    wird.</p>
                <head>Art. 38. </head>
                <p>(2) jeder Oesetzesbeschlass der Nationalrates ist anverzüg1. 412<pb
                        facs="#facs_8" n="8" xml:id="img_0008" break="yes"/><fw type="pageNum">- 7
                        -</fw>2 lich durch dessen Präsidenten den Bundeekanzler zu übermitteln, der
                    Ihn sofort dem Bundeerate bekanntzugeben hat.</p>
                <p>(2) Ein Gesetzesbeschlues kann, soneit nicht in diesen Artikel anderes bestinnt
                    ist, nur dann beurkandet und kundgenacht werden, menn der Bandserat gegen diesen
                    Beschluss keinen mit bründen versenenen Einspruch erhoben hat. </p>
                <p>(3) Disser Einspruch muss in Wege des Bundeskanzlers den Nationalrate innerhalb
                    acht wochen nach Einlangen des Sesstzesbeschlasses beim Fandesrate schriftlich
                    mitgeteilt werden. </p>
                <p>(4) wiederholt der Nationalrat seinen urspränglichen Beschluss so ist dieser zu
                    beurkunden und kundzunachen. Beschliesst der Bundesrat, keinen Einspruch zu
                    erheben, oder wird innerhalb der in absatz 2 festgesetzteh Frist kein mit
                    Begründung verschener Einspruch erhoben, so iat der Gesetzesbeschluss zu
                    beurkunden und kundzunachen. </p>
                <p>(5) Das besetz über die Beschäftsführung des Nattenalrates, das desetz über die
                    Auflösung des Nationalrates, die Bewilligung des Bundesvoranschlages und die
                    Genehnigung der Rechnungsabschlüsse, die Aufnahne und Konvertierung von
                    Bundesanleihen und die Verfügung über das Bundesvermögen sind ausschliesslich
                    Sache des Nationalrates.</p>
                <p> Art. 39 des Einzer Entnurfes entfällt, der folgende Artikel erhält auf Antrag
                    der Staatskanzlel folgende Fassung: </p>
                <head>Art. 10. </head>
                <p>(2) Das verfaseungenäseige Zustandekonnen der Bundesgesetze somie der in Art. 38,
                    Abs. 5, ernähnten Beschlüsse des Fetionalrates wird durch die Unterschrift des
                    Bundeepräsidenten beurkundet. </p>
                <p>(2) Die Vorlage zur Beurkundung erfolgt durch den Bundeskanzler. </p>
                <p>(3) Die Beurkundung ist von Fundeskanzler und von den zuständtgen Bundeeninistern
                    gegenzuzeichnen. </p>
                <p>Dr. Sel pel und Dr. Denneberg münschten eine Vereinsachung der Forn des Ert. Al,
                    wonit die Staätskanzlei betraut 1. 10<pb facs="#facs_9" n="9" xml:id="img_0009"
                        break="yes"/><fw type="pageNum">- 8 -</fw> wird. Zu Art. 12 bemerkt
                    boktionerat Dr. Hannlicher, dass die Verringerung der vacatio legls auch für die
                    Landesgesetzgebung bereits beschlossen sei, der Artikel wird in Nortlaut des
                    Einzer Entwurfes angenommen. Vor der folgenden Ueberschrift wird der Buchstabe D
                    in D abgeändert, die Ueberschrift selbst beschlossen: „Mitwirkung des
                    Nationalrates und des Bundesrates an der Vollziehung des Bundes." Bei
                    Besprechung des Art. 43 wird Abe.1 unverandert belaesen, im Abs.3 wird statt,in
                    dem " Falle, „im Fallet gesetzt; in 1.1bs. wird über Antrag Dr. Bauers, der
                    wieder den Vorsitz übernimmt, anstatt „für die ganze Sitzungsperiode“
                    gesetzt:„für die Dauer der Oesetzgebungsperiode“; ferner wird in Abe.5
                    gestrichen: „Sitzunge- oder". Abg. Cl ee e in beantragt in 1bs.2 nach, friecher
                    Ratr einzuschalten: bei Verübung eines Verbrechens" (angenommen). Im übrigen
                    wird der Artikel mit Aehderung des Wortee Bundentag in Nationalrat in der Linzer
                    Fassung angenommen. Bei Art. 14 macht Prof.k el s e n aufmerkeam, dass die
                    Bundesratsmitglieder den Schutz der Immunität geniessen müesten. Angenommen
                    wird:</p>
                <head>Art. 44.</head>
                <p>Die Mitglieder des Bundesrates geniessen für diese Funktion während der ganzen
                    Dauer die Immunität von Mitgliedern des Landtages, der sie entsendet hat.</p>
                <p> Bei Art. 45 wirft Dr. S e i p el die Frage auf, ob Nationalratemitglieder, die
                    in den Bundeerat entsendet werden, ausscheiden oder ob ihr Mandat einetweilen
                    ruht. Der Foreitzende gibt der unbestrittenen Anschauung Ausdruck, dasn der
                    betreffende Mandatsträger nicht früher zuzulaseen ist, also auch kein
                    Wahlzertifikat erhalte, ehe erseich entschieden habe, welches Mandat er ausüben
                    wolle, Dr. S e i p el meint, dase die Geschäftsordnung der Körperschaften für
                    die Löeung dieser Frage sorgen werde. Der Vorsitzende stellt fest, dass gegen
                    den ersten Satz keine Einwendung bestehe, der zweite Satz jedoch zu streichen
                    wäre.</p>
                <p> Abg. Clessin beantragt die Aufnahme eines Absatzes <pb facs="#facs_10" n="10"
                        xml:id="img_0010" break="yes"/><fw type="pageNum">- 9 -</fw> durch den
                    Mandatowerborn des Beantenstandes der erforderliche Orlaub für die
                    Handatsbenerbung genährleistet werde. Der Vorsitzende nacht auf die
                    Schnierigkeit der Feststellung aufmerksan, wer als Beanter zu betrachten ooi.
                    Sektionerat Dr. Hannlicher verneist auf die Bestinnung der Dienstoragnatik, f 7i
                    des besetzes vom 25. Jänner 131t ReBl.Nr. 15, auf drund deren ein Beauter, der
                    sich un das Mandat eines abgeordneten für einen verfassungendsdigen
                    Vertretungekörper oder un das Mandat eines Freatznamnes bewirbt, von antsnegen
                    bis nach vollzogener fahl in das Verhältnis ander Dienst zu stellen iet.Mit der
                    Formulierung des Antrages, der in Prinzipe angenomnen wird, wird die
                    Staatskanzlei betraut.</p>
                <p>Die Sitzung wird hierauf von 1/2 1 Uhr bis 3 Ihr nachnistage anterbrochen. </p>
                <p> Dr. 5 e i p s l beantragt an geeigneter Stelle einen Artikel einzuschalten, der
                    den Bestimmungen des Gesetzes von 13.xpril 1920, stobl. Nr. 180, über die
                    Uitwirkung der Nationalversamnlung an der Regelung von Eisenbahntariten, Post-,
                    Telegraphen- und Telephongebühren- und Preisen der Monopolgegenstände sonie von
                    Bezügen der in staatlichen Betrieben Beschäftigten entspricht. Nach Anschauung
                    des Vorsitzenden sollte zu diesem Zwecke ein neuer Abschnitt F nach Art.42
                    eingeschaltet werden, dessen Ueberschrift zu lauten nätte: Mitzirkung des
                    Nstionslrates und des Bundssrates an der Vollziehung des Bundesr. Dr. 3 s i p e
                    1 beantragt auch die Einschaltung der Bestimmngen des Art. 17 al.2 an dieser
                    Stelle unterEinfügung eines Satzes, der die Beziehung herstellt. Dins
                    entsprechende Formulierung wäre in Antrag Abran (501 d. B.) Art.20 abs.3
                    gegeben. Hierauf wird folgende Neueinschaltung beschlossen: </p>
                <head>Art. 42 a.</head>
                <p>(1) Alle politischen Staatsverträge, andere nur, sofern sie gesetzesändernden
                    Inhalt haben, bedürfen zu ihrer Fültigkeit der genehnigung durch den
                    Nationalrat. </p>
                <p>(2) Auf beschlüsse des Fationalrates über die Senehnlgung von<pb facs="#facs_11"
                        n="11" xml:id="img_0011" break="yes"/><fw type="pageNum">- 10 -</fw>
                    Staateverträgen finden die Bestimnungen des Frt. 38, 1bs,1 bie 4 eingendese
                    Anwendung.</p>
                <p> Mit der Fornulierung sineh eigenen Artikels über die Vorlage des Budgete wird
                    die Staatskanzlei beauftragt. Sodann wird unter Bezugnahne auf den vorermännten
                    detrag dr. Sei pels eintrtikel aufgenommen, der den besstzg Nr. 180 ez 1320
                    entspricht. Abg. O l es s in beantragt, dast die Mitwirkung des Nationalretes in
                    allen diesen Angelegenheiten durch ein Bundeeverfassungsgesetz zu regeln sel.
                    (angenomnen) Beschlessen wird:</p>
                <head>Art. 42 c.</head>
                <p> Per Nationalrat wirkt an der Feftsetzung von Eisenbahntarifen, Tost-,
                    Telegraphen- und Fernsprechgebähren und Kreisen der Konopelgegenstände sowie von
                    Bezügen der in staatlichen Betrieben ständig beschäftigten Personen mit. Diese
                    Mitwirkung wird durch Bundesverfassungsgesetz geregelt. </p>
                <p> Die Ueberschrift des nächsten Abschnittss hat zu lauten? O.Stellung der
                    Bundesregierung in Nationalrät, im Bundesrat und in der Bundesversanmlung.</p>
                <p> Dr. Danneberg beantragt in frt. 48 der Einzer Fessang an Ende des ersten fatzes
                    das Wort, können durch, dürfen zu erenesetzen. Dieser Antrag wird angenommen
                    ebenso der Dre Vefeilgenden anstelle ,des im Art. 60 vorgeschenen besonderen
                    Ausschuedes“ zu setzen, dee Hauptausschueseer. In übrigen wird der Irtikel in
                    der Linzer Faseung, ebenso wie Art. 17 unverändert angenommen.</p>
                <p>Dei ert. 18 wünscht Dr. S el pel festgesetzt, was die dort angeführten Ausschüsse
                    in Untersuchung ziehen sollen. Prof. Dr. kelse a bemerkt hiezu, dans es sich nur
                    um Angelegenheiten handeln könne, die nicht den unabhängigen berichten
                    übertragen sind. Ale Beispiel habe Art. 31 der deutschen Verfaseung gedient: Der
                    Reichstag hat das Recht und auf Antrag von einem Fünftel seiner Mitglieder die
                    Prlicht, Untersuchungsausschüsse einzusetzen.“ Der Voreitzende erblickt darin
                    ein sehr weitgehondes Minoritätsrecht, 19<pb facs="#facs_12" n="12"
                        xml:id="img_0012" break="yes"/><fw type="pageNum">- 11 -</fw> das von einer
                    faktiösen Opposition dazu benützt werden kann, jeden Tag neue Untersuchungen zu
                    erzätigen, insbesondere können einzeine Abgeordnete ihr Privatintereese durch
                    Einsichtnaäme in Akte leicht befriedigen. Luck die Anwendung der
                    Strafprozessordnung (Stro) sei mit Schwierigkeiten verkunden. Abg. O i &amp; s e
                    in teilt die BeFürchtungen des Versitzenden mit; theoretioch käme für eine
                    Opposition in erster Einie die grossdeutschte Partei in Frage, aber auch sie
                    hätte weder heute noch in Zukunft die Köglichkeit auf Grund eines solchen
                    Artikels schikandee Handlungen vorzunehmen. Der Abstimmung wird als geeignetste
                    Faseung Abp.l des Art.47 (904 d.B.) des soz.dem. Batmurfes zu Grunde gelegt-und
                    angenomnen.</p>
                <p> Prof. Kels en stellt in weiteren Verlaufe der Beratungen fest, dase die
                    beispielgebende deutsche Verfassung keine Einschränbezüglich des
                    Brief-,Post-,Telegraphen- und Fernsprechgeheimnieses kungen(vorsieht und erwähnt
                    auch das im Deutschen Reiche die Anwendung der dortigen StPO auf das Verfahren
                    weit günstiger sei als die der unmodernen und reformbedürftigen öaterreichiechen
                    Stfo. Der Vorgitzende glaubt die Vorschriften über die Erlebung ausschliesslich
                    der Geschäftsordnung zu überlassen; die blosse Nennung der Stto würde den
                    Eindruck horvorrufen, dass es sich am Kriminalfälle handein misse. Der Artikel
                    orhält folgenden Vortlaut: </p>
                <head>Art. 48. </head>
                <p>(1) Der Dattonalrat kann durch Beschluss Untersuchungsausschisse einsetzen. </p>
                <p>(2) Die Gerichte und alle anderen Bewörden sind vergelichtet, dem Eräuchen dieser
                    Zueschünse um Beweiserhebungen folge zu leisten; alle öffentlichen denter haben
                    auf Verlangen ihre Akten vorzulegan. </p>
                <p>(3) Das vorfahren dor Untersuchnagsausschüsse wird durch das
                    geschäftsordnungsgesetz geregelt.</p>
                <p> bei Besprechung der Ueberschrift des folgenden Abschnittes bemängelt Prof.
                    kelseA Die worte, Die Vollziehung des Bundest als juristisch unkler. Dessor wäre
                    die vollzichende Genalt des Bundes, doch ssi man primzipiell bestrebt gewesen,
                    das Nort benalt zu 1.<pb facs="#facs_13" n="13" xml:id="img_0013" break="yes"
                        /><fw type="pageNum">- 12 -</fw> vermelden. Beschlossen wird folgender
                    Vortlaut:</p>
                <p>dritter abschnitt.</p>
                <p>Von der Vollziehung des Bundes.</p>
                <p> a) von der Regisrungsgemalt des Bundes.</p>
                <p>1. Der Bundespräsident.</p>
                <p> Da dieser Abschnitt l bereits angenomnen ist, erörtert der Unterausschues
                    sogleich den nächsten Abschnitt: </p>
                <p>2. Die Fundesregierung.</p>
                <p> Der Vorsitzende spricht sich gegen die Kenderung des Pitele Stastssekretär, an
                    den sich die Bevölkerung nunmehr gewöhnt habe, in Bindeeninister aus. Auch in
                    Anerika somie in früheren Deutschen Reiche Libdeedich dieser Titsl.</p>
                <p> Stadtesekretär Dr, Wayr findet dagegen, dass die Mehrzahl der Bevölkerung schon
                    der Kürze helber sich auch jetzt noch der worte Winieter und Hinistoriun
                    bediene. In allen Jukzessionestsaten sei diese Bezeichnung üblich, namentlich
                    sprächen jedoch frends Diplonsten nur von Kinistern, da der Jfaatssekretär in
                    den meisten Landern bloss die Stellung eines Winistergehligen habe. Prof. Kel s
                    en erklärt die Terminologie des früheren Deutschen Reiches dadurch, dass die
                    Staatssekretäre ebenfalls nur behllfen des Kanzlere, der allein verantwortlich
                    war, gewesen seien. Im neuen Reiche haben sie mit der Verantnortlichkelt
                    sogleich auch den Ministertitel erhalten, der eben diese stantsrechtliche
                    Verantwortlichkeit kennzeichnet. Auch Dr. S e i pe lIbewerkt zu der Bezeichnung
                    in imerika und zur vatikanischen terminologie des Lardinals Staatoeckretärs,
                    dass es sich auch aler dur un die Sehilfen verantnortlicher Organs handie.</p>
                <p> Anderer Aaschanung ist lbg. Leutkher, der auf die Verantnortlichkeit der
                    Staatosskretäre in Zngland hinneist.</p>
                <p> Abg. Ole ss in neint auch seinerseite, dasa sich der ritel Staatssskretär in den
                    Ländern ebensomenig einbürgern werde; wie das Wort Stadtgemeindevorstehung, an
                    dessen Stelle man wegen des Sprachgebrauches allenthalben wieder den Ausfruck
                    Magietrat eingeführtchabe. 1.</p>
                <p>
                    <pb facs="#facs_14" n="14" xml:id="img_0014" break="yes"/><fw type="pageNum">-
                        13 -</fw>
                </p>
                <p> In prinziploildr Abstimnung entdcheidet sich der Unterausschues für den Titel
                    Kinister und beschlieset den Art.58 in der Einzer Fassung.</p>
                <p> Bei Besprochung des Art. 59 erläutert Prof. Kelsen die Entstehung des Ausdruckee
                    Vollzugsanweisung. Staatskanzler Dr. Ren ner habe ihn für Verordnungen
                    eingeführt um diese von „Dienstesanweisungen" zu unterscheiden, worunter er
                    interne Aufträge an die Behörden verstanden wiesen wollte. Doch habe sich dieser
                    Ausdruck nicht eingebürgert. Das Wort Vollzugeanweisung habe gegen Verordnung
                    den Nachteil, dass diese ein juristisch genau umgrenzter Begriff sei. Auch der
                    Ausschuse entscheidet sich fhr das Wort Verordnung und nimmt den Art.59 im
                    Wortlaute des Linzer Entwurfes an.</p>
                <p> Im Art.60 wird die angeregte Erläuterung des Begriffes Hauptausechnes im Sinne
                    einer Erklärung Dr. S ei pels als nicht in die Verfassung sondern in die
                    Geschäftsordnung gehörig unterlassen, dagegen wird für die Ernennung einer
                    Regierung auch in Zeiten, da der Nationalrat nicht vereammelt, ist, Vorsorge
                    getroffen. Beschloesen wird folgender vortlaut: </p>
                <head>Art. 60.</head>
                <p>(1) Die Bundeeregierung wird vom Uationalrat gewählt. In die Bundesregierung kann
                    nur gewühlt werden, wer zum Tationalrat wihlbar ist; die Mitglieder der
                    Bundesregierung münsen nicht dei Mationalrat angehören.</p>
                <p>(2) zur Erstattung eines Vorschlages für die Fahl der Bundesregierung ist der vom
                    Nationalrat aus seiner Mitte nach dem Verhältnienahlrecht gewählte
                    Hauptausschuse berufen. </p>
                <p>(3) Der Nationalrat nimnt die fahl der Bundesregierung durch nauentliche
                    Abstimmung über den desantvorschlag des Hauptausschueces vor. </p>
                <p>(4) ist der Nationslrat nicht versammelt, so wird die Bundesreglerung bis zum
                    Zusanmenteitt des Nationalrates vom Hauptausschusg bestellt. 1.</p>
                <p>
                    <pb facs="#facs_15" n="15" xml:id="img_0015" break="yes"/><fw type="pageNum">-
                        14 -</fw>
                </p>
                <p>(5) auf die Besteliuag einzeiner Mitglieder der Bundesreglerung finden die
                    Bestinmungen der 1beätze 2 bie d sinngendese Arwendung.</p>
                <p>EA der vorgelegten Fassung des Art. 61 benängelt Dr. seipel die starre Sonderung
                    zweler Systens, entweder viederbetrauung der scheidenden Regierung oder
                    Beautenkabinett; man müsse auch für den Ersatz einzelner Minister durch leitende
                    Beante vorsorgen.</p>
                <p> prof. Kelsen gibt zu erwägen, wie die Parlenentsherrschaft aufrecht erhalten
                    bleiben soll, wenn eine Regierungsbildung durch Mehrheitsbeschluss nicht möglich
                    ist. Vielleicht könnte der Hauptausschuss als Staaterat vorübergehend die
                    Regierung übernehmen. Ee wären diesbezüglich etwa drei bie vier Artikel in der
                    Verfassung ausreichend. Der Vorsitzende erblickt jedich in dem bloseen
                    Vorhandensein eines solchen Notaueganges eine Befahr; auch müsste eine sehr
                    ausführliche Regelung seiner Tätigkeit in der Verfassung gegeben werden. Artikel
                    si erhält deraufhin folgende Fassune:</p>
                <quote>
                    <head>Art. 61.</head>
                    <p>Ist die Bundeereglerung zurüchgetreten, so hat der Bundespräeident bie zur
                        Bildung der neuen Bundesregierung Mitglieder der scheilenden Regierung
                        oderleitende Deauts der Bundesänter mit der Führung der Vermaltung und einen
                        von ihnen mit den Voreitz mit der einstwelligen Fundesregierung zu betraden.
                        Diese Bestinnung findet singgeniss Anwendung, wenn einzelne Mitglieder aus
                        der Bundesregierung ausgeschieden sind."</p>
                </quote>
                <p>Adestz 2 und 3 des Art. S0 des Einzer Entmurfes werden ergünzt und
                    folgendernassen fornuliert:</p>
                <quote>
                    <head> Art. 61 a.</head>
                    <p>(2) Die Gestallungsurkunden des Burdeskenzlers, des Vizskenzlers und der
                        übrigen Bundesminlater werden von Dundespräsidenten mit dem Datum des Tages
                        der Angelobung ausgefertigt und von neu<pb facs="#facs_16" n="16"
                            xml:id="img_0016" break="yes"/><fw type="pageNum">- 15 -</fw> bestellten
                        Bundeskanzler gegengezeichnet. </p>
                    <p> (2) Die Mitglieder der Bundesregierung werden vor. Antritt ihres Antes von
                        Kundespräsidenten angelobt. </p>
                    <p>(3) Diese Bestimmungen finden auch auf die Fälle des Art. 61 einngenäss
                        Anwendung.</p>
                </quote>
                <p> Artikel 62 wird in der Fassung des Linzer Entwurfes angenomnen, desglelchen Art.
                    63 unter Streichung der Norte. der Bundesverfassung. In Abe 1 des 1rt. 64
                    beantragt Abg. Dr. s e i pel in ersten Absatz anstatt, Organer das Wort, lenter
                    zu setzen, hingegen wird in Abs. 2 das Nort, Bundesänter“ in Dundeeninisterien“
                    abgeändert. Da der Unterausschuss der Reschanung Ausdruck gibt, dass auch des
                    Bundeskanzlerant ein Bundesministerium ist, lautet Art. 64 folgendernassen: </p>
                <quote>
                    <head>„Art. 64.</head>
                    <p>(2) zur Gesorgung der Geschäfte der Bundesvernal? tung sind die
                        Bundesministerien und die ihnen unterstellten Aenter bernfen. </p>
                    <p>(2) Die Zahl der Bundesninisterien, ihr Wirkangskreis und inre Einrichtung
                        werden durch Bundesgesetz bestinnt. </p>
                    <p>(3) Der Bundeskanzler und die Bundeeninieter können ausnahnsmeise auch mit
                        der Füarung eines zweiter Bundssulnisteriuns betraut werden.</p>
                </quote>
                <p> der dritte Absatz wurde aus den Art. 65 des linzer Entwurfes (Abs. 2) und unter
                    Streichung des zweiten Satzes andiesen Artikel angeschlossen. Art. O5 fällt
                    aus.</p>
                <p> zu Artikst s8 benerkt der Vorettzande, daß die ganze Verfassung die Bestinnung
                    der Unterstaatesskrstäre nicht kome, diese Finktiondre seiann jedoch kaun
                    entbehrlich; sie wären jnicht laut obligatoriach vorzuschteiben, wohl aber
                    ebeaso ris Winieter shns Dortsfeuflls zuzulassen. Ohne Unteratastssskreture sei
                    eine zerladentarische Kontrolls schner durchführbar1.</p>
                <p>
                    <pb facs="#facs_17" n="17" xml:id="img_0017" break="yes"/><fw type="pageNum">-
                        16 -</fw>
                </p>
                <p> Staatsvekretdr Dr. May x meint, das ein Bundesgesetz über die Zahl der
                    Wintsterien zu entschelden haben werde. Politische Unterstastssekretäre seler.
                    in allgemeinen kaun nurschensnert; es dirften nur sashliche berichtspunkte und
                    Rücksichten auf eine sparsans Vermaltung ausgebend sein.</p>
                <p> Dr. Seipei kann weder dem Auskunftsmittel der Bundesminister ohne Portefsuills
                    noch der Bestellung von Unterstandssekretären Gsfallen abgeninnen, eibt aber zu,
                    daß eine Unnöglichtstt solchs Funktiondre zu gestellen untherwindliche
                    Schrierigkeiten bereiten würds. In längererDebatte, an der sich dis abgeordneten
                    clessin,undleutner, Professor Dr.Kelsen und Fertlansrat Dr. Wannlicher
                    betdiligen, wird die Frage der Verantwortlichkeit der Unterstantssekrstäre
                    srörtert und schlieslich festgestellt, daß der Unterstaatssekreter nur den
                    Ressoftchef, also den Bundseminister verantportlich ist und die Stalle einss
                    dektionschefs sinzunehaen hat. Er unterscheiist sich nur dadurch von dissen, daß
                    er Politiker ist und in den Falls, als er die Heisungen dss Winistere für
                    unversinber mit seinen Anschauungen helt, zu danis siorieren hat.</p>
                <p> Nachden Professor Dr. Kal sen noch auf die Vstrendigkeit der parlamentarischen
                    Vertratung des Kundseninisters durch den Unterstaatssekrstär, sie derzelt üblich
                    ist, hingeslesen heddund-Abzsorinster dIss s in den Antrag,anstatt von
                    Unterstantesetretaren von Staatsrekrstaren zu sprechen, gestellt hat, wird
                    Artikel s5 in folgenden Fortlaut beschlossen: </p>
                <quote>
                    <head>"Art. 66.</head>
                    <p>(1) tabssonderen Fllen kann die Bestellung von Bundseniatstera auch
                        glsichzeltige Betrauung mit der Führung einss Bundesniuisteriums
                        erfolgen.</p>
                    <p>(2) Den Bunderministern können zur Vaterstützung in der Geschafteführung und
                        zur parlamentarischen Vertretung Stantssekretare debgegeben werden, die in
                        gleicher reise bestellt werden sie die Bunaeeminister. </p>
                    <p>(3) der Staatssekrstär ist den Bundesntnister unterstellt und an seine
                        Zeisungen gebunden.</p>
                </quote>
                <p> Artikel 67 wird gestrichen. Dis nächsts Sitzung Mittnech, den 25-d.Uts. 10 Uhr
                    vormittags.</p>
            </div>
</body>
    </text>
</TEI>
